<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Revista Némesis</title>
<link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas.html</link>
<atom:link href="https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Revista estudiantil de la Facultad de Ciencias Sociales UChile.</description>
<image>
<url>https://revistanemesis.netlify.app/images/circle_logo_black.png</url>
<title>Revista Némesis</title>
<link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas.html</link>
<height>144</height>
<width>144</width>
</image>
<generator>quarto-1.8.21</generator>
<lastBuildDate>Wed, 21 Jan 2026 03:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>El nuevo clivaje aún no nace (y el viejo se resiste a morir)</title>
  <dc:creator>Ismael Aguayo</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_15.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Un clivaje se define como la distinción que ordena las preferencias políticas y la conformación de los partidos políticos en un país. Ejemplos clásicos de esto son Iglesia vs.&nbsp;Estado o campo vs.&nbsp;ciudad. Desde la transición democrática en Chile, varios análisis han planteado que la distinción principal de la política chilena se causó en el plebiscito que acabó con el régimen militar: el clivaje <em>autoritarismo-democracia</em>. Según esta perspectiva, la ruptura histórica en torno a la dictadura definió los siguientes 20 años de gobierno comandados por la Concertación de Partidos por la Democracia. Es más, el único presidente de derecha que logró llegar al poder, Sebastián Piñera, fue en concreto uno que se posicionó en contra de la continuidad del régimen en 1988.</p>
<p>No obstante, en los últimos años se ha postulado que tal clivaje histórico perdió relevancia, dando paso a una nueva distinción que determinará las preferencias políticas en nuestro país. Recientemente y en especial luego de la arrasadora victoria de Kast este domingo (con 58,16% de votación y mayoría en todas las regiones), diferentes analistas políticos (Ej: <a href="https://www.latercera.com/politica/noticia/david-altman-cientista-politico-el-clivaje-estallido-y-rechazo-explica-mejor-el-mapa-politico-de-hoy-que-el-si-y-el-no/">Altman, 2025</a>; <a href="https://www.ex-ante.cl/1988-versus-2022-por-cristobal-bellolio/">Belolio, 2025</a>; <a href="https://elpais.com/chile/2025-12-01/chile-el-nacimiento-de-un-nuevo-clivaje.html">Joignant, 2025</a>; <a href="https://www.instagram.com/reel/DSNMoLjEzA3/">Ortuzar, 2025</a>), medios tradicionales (Ej: <a href="https://www.emol.com/noticias/Nacional/2025/12/14/1185824/elecciones-presidenciales-kast-jara.html">Blanco - Emol, 2025</a>) y vocerías de partidos (Ej: <a href="https://www.emol.com/noticias/Nacional/2025/12/14/1185846/chile-vamos-kast-presidente-electo.html#:~:text=timonel%20de%20Dem%C3%B3cratas%2C-,Ximena%20Rinc%C3%B3n,-%2C%20sostuvo%20que">Rincón, 2025</a>) han postulado que el nuevo clivaje se define por el antagonismo ocasionado por el plebiscito constitucional de 2022, donde con una votación similar a la que observamos el domingo (61,89% de rechazo), la población decidió no continuar con el proyecto de transformación estructural. Los dos polos opuestos serían la “refundación” del sistema neoliberal y la “recuperación del orden institucional”, viendo el segundo grandes ventajas evidenciadas en las últimas elecciones. Sostengo que estos análisis pecan de apresurados; un clivaje no se define por una moda electoral, sino por una ruptura estructural de larga duración. El amplio triunfo de Kast y la derrota reciente del proyecto de la izquierda se puede deber a muchas otras razones, y creo que la distinción en torno al Apruebo y el Rechazo no captura todas las características y desafíos que plantea la política nacional contemporánea.</p>
<p><img src="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_15_img1.jpeg" alt="imagen" style="float: right; width: 400px; margin: 0 0 12px 20px;"></p>
<p>Aunque algunos de los autores citados sí lo reconocen, creo crucial dejar claro que el clivaje en torno a la dictadura militar sigue vivo: la derecha chilena en gran medida está enraizada en Pinochet y su proyecto ideológico. En esta última campaña, fuimos testigos de declaraciones desafortunadas de los tres candidatos representantes de la derecha en que reivindicaban (explícita o implícitamente) la dictadura y sus horrores. En especial dos candidatos, Evelyn Matthei y el actual presidente electo, tuvieron posiciones relevantes tanto en la campaña del Sí como en el partido fundado por el ideólogo de la dictadura, Jaime Guzmán. El mismo Partido Republicano, fundado por Kast, se plantea como el real sucesor de las ideas de Guzmán, ante una derecha “débil” que se habría sometido ante los avances sociales de la Concertación. Las semanas previas a la primera vuelta, un debate que se apoderó de los medios fue por quién votaría Jaime Guzmán, y mientras que Matthei era la candidata de su partido, se defendió que Kast era el real heredero del gremialismo. Es un hecho que los cambios demográficos y de las agendas nacionales han causado que el clivaje <em>autoritarismo-democracia</em> no sea tan relevante como lo fue en un pasado, declive puesto en evidencia por hechos como la primera victoria de un presidente que plantea abiertamente haber estado por el Sí, y el apoyo que obtuvo en campaña por figuras concertacionistas históricas como Frei Ruiz-Tagle (que, cabe destacar, sufrió las peores consecuencias de la dictadura en su familia). Pese a esto, plantear la extinción de este antagonismo es extremo, ya que sigue permeando activamente el debate público (se vio por ejemplo en la discusión en torno al indulto de Krassnoff y el Plan Nacional de Búsqueda). El proyecto de la derecha de dejar la historia represiva en el pasado y mirar hacia adelante está marcado por la conveniencia, al mismo tiempo que cercanos al presidente electo proponen liberar a torturadores que él mismo visitaba amistosamente hace unos años.</p>
<p>A mi parecer ha pasado muy poco tiempo desde el estallido, el plebiscito y el gobierno de Boric (aún ni siquiera finalizado) para plantear algo como un nuevo clivaje estructural. Hay muchas explicaciones alternativas que en este momento considero mucho más convincentes para entender las últimas elecciones.</p>
<p>Como primer punto, el comportamiento <em>anti-establishment</em> del voto chileno (presente en gran parte del mundo) es algo altamente estudiado. Desde el gobierno de Lagos, ningún presidente ha logrado traspasar el poder a alguien afín a su ideología. Sumado a esto, luego de un ciclo de movilizaciones álgido que tuvo su <em>peak</em> en el estallido social del 2019, con grandes reivindicaciones sociales que atacaban directamente a las consecuencias del sistema neoliberal, la opinión pública dio un vuelco rechazando el proyecto constitucional de la Convención en septiembre del 2022. Luego de esto, el proyecto del Consejo Constitucional con mayoría republicana también fue reprobado por los chilenos con amplia mayoría. ¿Por qué lo que vemos en la votación de ayer no es simplemente otra evidencia más del voto <em>anti-establishment</em>? Creo que con solo una amplia victoria de la derecha luego del rechazo es muy pronto para responder a esta pregunta.</p>
<p>El segundo factor que se ha planteado es la aparición de otras oposiciones o narrativas que podrían disputar el lugar de clivaje en el futuro. Uno de estos es el antagonismo <em>pueblo-élite</em>, altamente presente en el estallido social, la elección de la Lista del Pueblo y más recientemente en las enormes votaciones de Franco Parisi y el Partido de la Gente. Esta retórica populista plantea representar a la gente que ha sido traicionada por el sistema, buscando ajusticiamiento contra una élite que históricamente no lo ha tenido (con un sujeto de “élite” cambiante, actualmente representado por la política, pero antes por la élite empresarial). Esta disputa presenta a mi parecer un mayor potencial, ya que trasciende a los ejes políticos tradicionales (hemos observado cómo actores de distintas ideologías la utilizan para llegar al poder).</p>
<p>Como tercer determinante, y actuando como el gran acelerador de esta volatilidad y desafección, están las nuevas infraestructuras de socialización política. Las plataformas digitales y los algoritmos no son meros canales neutrales; son arquitecturas que hoy incentivan la fragmentación y recompensan la retórica polarizante propia de los populismos. Si el caso de <a href="https://www.theguardian.com/uk-news/2018/mar/23/leaked-cambridge-analyticas-blueprint-for-trump-victory"><em>Cambridge Analytica</em> en 2016</a> evidenció cómo estas herramientas pueden alterar la intención de voto, la reciente elección en Chile demostró la madurez del fenómeno: fuimos testigos de la proliferación de granjas de bots y <em>fake news</em> diseñadas para exacerbar el antagonismo y favorecer narrativas de trinchera, en particular desde un sector político. En un país donde la penetración digital es casi total, con un 95% de la población utilizando smartphones diariamente (<a href="https://www.subtel.gob.cl/wp-content/uploads/2025/02/Informe-Final-Subtel-Acceso-y-Uso-Internet-2024.pdf">SUBTEL Cadem, 2024, p.&nbsp;41</a>), los algoritmos de recomendación encuentran el terreno fértil perfecto para potenciar la polarización, la volatilidad política y el auge de los populismos. Al capturar la atención de los votantes y crear cámaras de eco, las plataformas digitales se plantean como un factor clave para un futuro más fragmentado. Evidenciando su importancia, en las elecciones anteriores Franco Parisi, a través de una campaña exclusivamente digital y sin poner un pie en el país, logró obtener el tercer lugar con un 12,8% de votos, desplazando a los sectores tradicionales de izquierda y derecha. Creo que estas nuevas lógicas dificultan la aparición de un clivaje (que <em>per se</em> requiere cierta estabilidad) y fomentan una política definida por las coyunturas.</p>
<p>A modo de cierre, la historia reciente demuestra la incapacidad de la clase política para resolver problemas estructurales, generando una espiral de decepciones que ha pavimentado el camino a posiciones más extremas. José Antonio Kast llega al poder con una retórica clara de rechazo al gobierno actual, y bajo tres banderas principales: seguridad, control migratorio y economía. Sin embargo, su programa carece de viabilidad técnica en puntos críticos y no se han dado explicaciones claras a muchas preocupaciones ciudadanas. Es altamente probable que su administración choque rápido con las expectativas desmedidas que ha generado, convirtiendo la proyección sobre este supuesto “nuevo clivaje” en otra coyuntura breve, tal como nos tiene acostumbrados la política chilena reciente. Sumado a esto, una serie de problemas sociales (como las pensiones, la educación y la desigualdad) siguen latentes, y nada asegura que no vuelvan a resurgir como las principales demandas ciudadanas en los próximos años.</p>
<p>Es evidente que el clivaje histórico <em>autoritarismo-democracia</em>, aunque existente, ha perdido su capacidad ordenadora central. No obstante, no existen argumentos suficientes para declarar el nacimiento de un clivaje <em>Apruebo-Rechazo</em> o <em>Refundación-Recuperación</em>. Aunque el programa actual de Kast es en gran medida identificable con el proyecto de recuperación del orden institucional y logró aunar a los sectores que apoyaban el rechazo, esto puede ser explicado por múltiples factores y no necesariamente implica una distinción estructural duradera. Si bien el análisis original realizado por Altman y otros politólogos señala los indicios de la aparición de un nuevo clivaje, la narrativa mediática y política estos días ha presentado una versión menos matizada de esta tesis, donde la última votación es prueba absoluta de la imposición del clivaje <em>Refundación-Recuperación</em>. Quienes plantean esto parecen querer congelar una foto del momento para asegurar una hegemonía política duradera (como la ostentó en su momento la Concertación). Si estamos ante un nuevo clivaje o no, es algo que solo el tiempo podrá decir, pero no puedo evitar recordar la gran cantidad de análisis que surgieron luego del estallido social planteando que Chile sería la tumba del neoliberalismo. A mi parecer, lo que viene no estará marcado por una oposición clara necesariamente, sino por la profundización de los discursos anti-élite, la proliferación del populismo y el castigo a quienes están en el poder. Todo esto agudizado por los nuevos mecanismos de propaganda digitales, que (sin regulación alguna) recién empezamos a entender. El viejo clivaje se resiste a morir, pero el nuevo aún no nace (y tal vez nunca lo haga).</p>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_15.html</guid>
  <pubDate>Wed, 21 Jan 2026 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_15.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Sobre algunas formas de dominación</title>
  <dc:creator>Carlos Gabriel Chávez Reyes</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_14.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Foucault (2014) habla del poder como una red institucionalizada de organizaciones, como una escuela, una fábrica o una prisión, que controlan y aseguran el funcionamiento social en lugar de una racionalidad administrativa que planea y manipula a los individuos. Es un poder supraindividual en el que todos participan, aunque no de manera consciente. Sin embargo, sostiene que el poder sigue siendo la prohibición, la ley y la negación, esencialmente e antiguo imperativo :“no debes”. Además, Foucault cuestiona la idea de que el poder solo se perciba como una regla o una prohibición, creyendo que esto se debe a la influencia de Kant y a su idea de que la ley moral de la relación entre el “sí debes” y el ” no debes” sirve como una matriz de regulación de toda conducta humana.</p>
<p>No obstante, explica que, durante la lucha entre los poderes feudales y el poder monárquico, el derecho siempre sirvió como herramienta del poder monárquico para enfrentar las instituciones, las costumbres, los reglamentos, las formas de ligación y pertenencias que caracterizaban la sociedad feudal. Sin embargo, el desarrollo de un pensamiento jurídico aseguró parcialmente el crecimiento del Estado en Europa. Por lo tanto, el poder del Estado, o el poder monárquico, estaba esencialmente representado en el derecho (Foucault, 2014).</p>
<p>En aquel entonces, el poder tenía una naturaleza recaudatoria y predatoria. La monarquía había organizado el sistema de poder a partir del final de la Edad Media con inconvenientes importantes para el avance del capitalismo. Uno de ellos era el poder político que se ejercía en el cuerpo social, que era un poder muy discontinuo. Y el otro problema eran los sistemas excesivamente onerosos. Era costoso porque la función del poder era principalmente recaudar: el derecho a recaudar impuestos, incluso décimos para el clero sobre las cosechas respectivamente (Foucault, 2014).</p>
<p>La importancia de este último aspecto radica en que, gracias a eso, surgió la necesidad de encontrar un mecanismo de poder que pudiera controlar tanto a las cosas como a las personas, y que se aplicara en el mismo sentido que el proceso económico. Esto resultó en una transformación tecnológica significativa en el poder occidental, similar a la que ocurrió con la tecnología industrial: originando una tecnología de disciplina que permite controlar el cuerpo social, es decir, a los individuos.</p>
<p>Consecuentemente, Foucault (2014) decía que entonces es esencial analizar no solo la historia de las técnicas industriales, sino también la de las técnicas políticas. Algunas técnicas de individualización del poder se enfocan en la vigilancia de alguien, el control de su comportamiento o sus aptitudes, o la mejora de sus habilidades y la ubicación de alguien en el lugar adecuado. La educación es el espacio por excelencia donde esa tecnología disciplinar aparece latentemente. Se usan métodos disciplinarios donde las personas, los niños, son individualizados dentro de la multiplicidad, es decir, que, a pesar de la multiplicidad de estudiantes, se busca lograr una individualización del poder, como el control y la vigilancia para cada uno, por ejemplo, los exámenes y la regla de estar sentados en fila a la vista del profesor. Asimismo, constituyen una especie de anatomía política, porque son una tecnología individualizante de poder que se centra en los individuos a partir de sus propios cuerpos y comportamientos (Foucault, 2014).</p>
<p>De otro modo, se ha pensado que el poder no se limita a las personas consideradas como sujetos/súbditos, sino que es la población misma a la que se le ejerce el poder. Sin embargo, ¿por qué esta característica es relevante? Tal vez porque se sabe que una comunidad tiene tasas de natalidad, mortalidad, enfermedades, posibilidades de muerte o desarrollo, y además, se percibe que la relación de poder con el sujeto, o mejor, con el individuo, no debe ser simplemente esa forma de sujeción que permite al poder recaudar bienes sobre el súbdito, riquezas y eventualmente su cuerpo y sus cualidades, sino que el poder se debe ejercer sobre los individuos en tanto constituyen una especie de entidad biológica, que debe ser tomada en consideración si se entiende a la población también como una máquina de producir todo, como riquezas, bienes, o hasta desigualdad. En ese momento, se creó lo que Foucault llamaría biopolítica (Foucault, 2014). Además, ese hallazgo de la población como entidad social, junto con el hallazgo de la persona y el cuerpo moldeable, es otro importante núcleo tecnológico que ha influido en la evolución de las políticas occidentales y de las sociedades contemporáneas.</p>
<p>Ahora bien, por otro lado, la libertad a la que supuestamente competen nuestras acciones siempre estará determinada, también al menos inconscientemente por las emociones. El sujeto de la acción está principalmente implicado, desde el punto de vista emocional, en las situaciones donde se encuentra en la necesidad de valorar. Mientras que las representaciones elaboradas sobre una idea de justicia, por ejemplo, los actores la valoran dentro de un sistema coherente de relaciones y/o de hechos sociales específicos, en una especie de moral social no escrita consistente en desaprobaciones de esos mismos hechos sociales, vinculados a la situación definida propiamente por ellos.</p>
<p>Axel Honneth (2011) rescata una cita de Michael Mann en la que dice que solo aquellos que tienen un verdadero poder social deben desarrollar valores sociales consistentes. Luego introduce dos argumentos sistemáticamente plausibles: en primer lugar, que las personas de las clases socialmente oprimidas no tienen ninguna obligación de legitimación social. En segundo lugar, las creencias normativas de los miembros de las clases socialmente oprimidas no están sometidas a la presión de la elaboración debido a su ambiente cultural.</p>
<p>En otras palabras, los miembros de las clases socialmente dominantes normalmente están obligados a justificar el orden social que les privilegia, tanto ante sí mismos como ante los demás miembros de una sociedad. Es decir, las clases dominadas no tienen esta presión de justificar algo. Aunque su entorno social requiere un sistema cultural de interpretación que pueda explicar la desigualdad sufrida y hacer que las hegemónicas cargas impuestas sean soportables biográficamente, no están obligados interna ni externamente a fundamentar los hechos sociales que requieren justificación dentro de un sistema de valores que se basa en un principio fundamentalista (Honneth, 2011).</p>
<p>Según Pierre Bourdieu (2019), las clases sociales que ejercen el poder político y económico también tienen un monopolio de la apropiación de la tradición cultural a través de formaciones altamente calificadas. Es responsabilidad de ellos descifrar una tradición moral que promueve y fomenta la integración de las propias normas de comportamiento dentro de un sistema de valores que se extiende más allá de las circunstancias (Honneth, 2011).</p>
<p>Por otra parte, la moral social de las clases sociales más bajas presenta un conjunto de demandas de justicia que no están relacionadas entre sí. De esa manera, su “moralidad interior”, que se mantiene dentro de las pautas éticas de desaprobación, solo muestra de cierta manera la negativa de un orden moral institucionalizado. La moral social de las comunidades oprimidas no tiene representaciones independientes de la situación de un orden moral total ni proyecciones de una sociedad justa, sino que presenta una sensibilidad altamente susceptible a violar exigencias de moralidad supuestas de manera justificada. Para ello resulta importante destacar el concepto de “conciencia de injusticia”, porque las representaciones elaboradas de la justicia valoran los hechos sociales dentro de un sistema coherente de relaciones, mientras que la moral social no escrita consiste en desaprobar los hechos sociales relacionados con la situación (Honneth, 2011).</p>
<p>Honneth (2011) utiliza estas demandas morales para mantener la conciencia de la injusticia. Por lo tanto, la conciencia social de la injusticia se percibe indirectamente a través de los criterios de reprobación moral de los acontecimientos y sucesos sociales, ya que ni sus premisas de valor ni sus ideas de justicia son evidentes. Con relación a la clase trabajadora, por poner un ejemplo, las formas en que expresan su preocupación por la injusticia varían según su organización política y el nivel de control social en la que se encuentran.</p>
<p>Según Axel Honneth (2011), a saber, los miembros de las clases socioeconómicas más bajas tienen una mínima responsabilidad de integrar sus propios estándares morales en un sistema coherente y estructurado que permita el cuestionamiento, pues su participación no se considera dominante y, por tanto, no legítimo. En un campo social, por ejemplo, los agentes que buscan monopolizar el capital están en una posición de dominio, valorando los códigos culturales hasta el punto de que otros jugadores no estén familiarizados con esos códigos utilizados en el campo. Por tanto, la dinámica de dicha estructura estará siempre al control de la clase dominante y de sus reglas y nunca al revés (Bourdieu, 2019).</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Bourdieu, P. (2019). <em>Curso de sociología general.</em> Buenos Aires: Siglo XXI.</p>
<p>Foucault, M. (2014). <em>Las redes del poder.</em> Buenos Aires: Prometeo.</p>
<p>Honneth, A. (2011). <em>La sociedad del desprecio.</em> Madrid: Trotta.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_14.html</guid>
  <pubDate>Tue, 30 Sep 2025 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_14.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>“Si esto es un hombre”</title>
  <dc:creator>Mauricio Encina</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_13.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<div class="blockquote" style="text-align: right">
<p><em>“allí recibimos los primeros golpes y la cosa fue tan inesperada e insensata que no sentimos ningún dolor, ni en el cuerpo ni en el alma, sólo un estupor profundo…<em><br>
</em>¿Cómo es posible golpear a una persona sin piedad”?</em></p>
<p>— <em>Primo Levi, Si esto es un hombre, 1988</em></p>
<p><em>En agradecimiento a los profesores Manuel Antonio Garretón, Rodrigo Baño y Darío Montero, quienes colaboraron aportando sus apreciaciones sobre derechos humanos, sociedad civil y democracia cultural para este escrito y futuras publicaciones.</em></p>
</div>
<p>La historia política contemporánea se puede reseñar como un largo y dificultoso proceso orientado a consolidar una memoria social que garantice el principio de los derechos humanos y la convivencia democrática entre las y los ciudadanas/os. Distanciándose de aquel notable ensayo que inaugura el pensamiento político moderno, “El Príncipe” de Nicolás Maquiavelo —cuya importancia radica para el filósofo Jacques Ranciére en la intención por depositar en el sujeto una agenda de gobernanza provista de cualidades propiamente despóticas: ambición y personalización del poder—; los ensayos “Sobre el concepto de historia” del filósofo Walter Benjamin o, previamente, “Qué es una nación”, del teórico francés Ernest Renan, al contrario, recalcan este esfuerzo consciente del Estado por afianzar su legitimidad al recordar su historia y, con ella, los crímenes en que ha participado activamente. Se habla entonces de una institucionalidad comprometida consigo misma en una relectura crítica a las estrategias de relacionamiento que establece con la sociedad que representa, gobierna y norma. Su finalidad es instruir, cultivar y proyectar en dicha sociedad un imaginario simbólico que respalde, en estos términos, un futuro posible, al defender enérgicamente los límites inquebrantables que fundan un régimen político democrático. El arduo empeño que implica alcanzar esta memoria colectiva se observa disputado en el conflicto palestino-israelí que se ha constituido como uno de los principales dramas humanos del actual siglo, siendo un fenómeno que, a partir de las dinámicas implementadas y los discursos políticos formulados, permite establecer un lamentable paralelo histórico con el más impactante genocidio del siglo XX, el holocausto.</p>
<p>Al revisar con detalle el proceso político y las investigaciones en ciencias sociales y humanidades del último siglo, se constata que ningún fenómeno alcanza la magnitud del exterminio contra la población judía europea. Si bien es cierto que en estas décadas se asiste a una serie de crímenes contra la humanidad cuyas finalidades —según organismos como el Tribunal Penal Internacional y la Organización de Naciones Unidas (ONU)—, son principalmente la persecución y el asesinato étnico masivo, entre ellos, los genocidios armenio, ruandés y camboyano, el impacto cultural del holocausto traumatiza la conciencia democrática de la humanidad a la vez que le concientiza sobre las consecuencias del autoritarismo. Autoras(es) como la escritora Anna Frank, quien relata en su afamado diario el obligatorio retraimiento y las penurias de la vida familiar clandestina en el Ámsterdam ocupada; el psiquiatra y filósofo Víctor Frankl en “El hombre en busca del sentido”, ensayo en que entrega una serie de reflexiones sobre la pérdida de esperanza y el afán único de supervivencia de los prisioneros en los “lager” (campos de concentración); o el escrito “El infierno de Treblinka” del corresponsal de prensa Vasili Grossman, quien registra el shock emocional que causa la liberación del infame campo en que se liquidó a los supervivientes del Gueto de Varsovia, abordan la infinita tragedia de la comunidad judía en el contexto del fascismo gobernando el Estado alemán. De esas obras, posiblemente la más relevante en términos de su popularidad y densidad teórica corresponda al ensayo autobiográfico “Si esto es un hombre”, del escritor judío italiano Primo Levi, quien comenta su experiencia como prisionero en Auschwitz. Su importancia radica en que, desde su vivencia cotidiana, problematiza la condición humana acosada por el horror y el hambre, causando la pérdida paulatina del estatuto con que se inaugura la democracia moderna. Esto es, las fronteras que distinguen el bien del mal en sociedad.</p>
<p>Utilizado luego como insumo conceptual en la teoría política de Hannah Arendt para describir la crueldad como un comportamiento enquistado en las características persecutorias y destructivas del totalitarismo, este escritor releva en pasajes desesperados la indiferencia de la dirigencia alemana en Berlín frente al sufrimiento humano y el abandono de sus semejantes a la muerte. Nos atreveríamos a decir que pocas obras han ennoblecido la conciencia humana con mayor angustia, honestidad y realismo que la experiencia relatada en este ensayo. Sus páginas representan el esfuerzo por conmemorar a esas personas inocentes obligadas a renunciar a sus vidas para convertirse en trabajadores esclavos, verdugos indolentes o, evaluando el peor de los casos, en humo saliente de los hornos crematorios. De sus observaciones centrales se distingue, por un lado, la maldad del sujeto deudora del sistema político al que debe su estatus y poder, expresada a su vez en todo comportamiento destinado a perseguir y castigar a una minoría étnico-religiosa radicalmente demonizada, y, por otro lado, a la resiliencia adaptativa de las prisioneras(os), que recurren a una serie de estrategias de colaboración y rescate para permanecer con vida un día más. La pregunta retórica que le da título precisamente expone esta dualidad compleja que implica el servicio asesino de un tipo especifico de política estatal frente al esfuerzo humano por abrazar y acompañar el sufrimiento de sus víctimas.</p>
<p>Las enseñanzas históricas y sociales formuladas por la experiencia que relata este libro, estimando las dinámicas del fenómeno y los discursos otorgados por las principales dirigencias, permiten formular paralelos con el genocidio del pueblo palestino, proceso dramático que articula actualmente buena parte de la discusión política internacional. Resulta imposible no rememorar la angustia asfixiante de la escritura de Primo Levi al reseñar el obligatorio enclaustramiento impuesto por las Fuerzas Armadas del Estado israelí en contra de la población palestina en la principal ciudad del país —Gaza—, convertida en una terrorífica ciudadela sitiada al estilo de los guetos o los principales campos de concentración de la Shoah. Sometidos a un brutal asedio, se cuentan por decenas de miles las denuncias ante las instituciones internacionales por violaciones a derechos humanos y crímenes de lesa humanidad, con un elemento que le otorga un impacto aún mayor: su visibilidad pública. El material fílmico, periodístico y literario masificado a tiempo real muestra actos de extrema brutalidad e indiferencia ante el padecimiento del pueblo palestino forzado a morir por los constantes bombardeos y el bloqueo comercial que impiden solventar necesidades humanas elementales como servicios alimentarios básicos y asistencia hospitalaria de urgencias.</p>
<p>Sumado al drama de esta comunidad, se identifica un componente especialmente condenable. La participación de las instituciones y las dirigencias políticas del Estado de Israel —junto a la colaboración de estados vecinos como Egipto— en la promoción y justificación de esta masacre premeditada. En una cruel ironía histórica, el gobierno, con su primer ministro al frente, Benjamín Netanyahu —un liderazgo autoritario basado en una vocación hostil, intervencionista y expansionista—, no escatima en reconocer su involucramiento económico y militar para financiar organizaciones paramilitares que agudizan el conflicto en la región junto con justificar las estrategias de bloqueo que afectan a la población palestina con motivos de garantizar la seguridad nacional israelí. Las justificaciones que fundamentan su estrategia son similares en términos culturales a la legitimación de la persecución judía por el fascismo en Alemania. Apoyado actualmente desde los sectores más reactivos, practicantes del sionismo religioso, tendencia ideológica caracterizada por rechazar los repertorios culturales islámicos e izquierdistas, su retórica y agenda es claramente supremacista, antiárabe y militarista, en una suerte de revolución autoritaria que altera el equilibrio geopolítico de medio oriente marginándole de la comunidad internacional pero acercándole a los renovados liderazgos de la extrema derecha europea, estadounidense y latinoamericana. Al ser consultado tanto en medios de prensa como en foros internacionales, no escatima en atribuir un significado moral a la labor persecutoria del Estado israelí, componente que también se expresa en las dirigencias del Estado alemán entre 1933 y 1945. Sus justificaciones alcanzan el mesianismo al citar públicamente pasajes de textos religiosos, como la Biblia y la Torá, bosquejando un panorama en que Israel convive con sociedades vecinas sumidas en el oscurantismo y la radicalidad anti-occidental, lo que legitima las acciones militares por ser, en sus propias palabras, “tiempos de guerra por nuestro futuro común”. Las violaciones a los derechos humanos y los crímenes de lesa humanidad en que ha incurrido como política de Estado su gobierno quedan entonces revestidas por un aura correctiva y civilizatoria, demostrando la indiferencia absoluta de las directivas en Jerusalén y el núcleo duro de su electorado por atender el padecimiento del pueblo palestino y la presencia de un social-darwinismo cuya finalidad es hegemonizar o llanamente liquidar sus repertorios culturales. Mientras tanto, así como Primo Levi relata los gestos cotidianos honorables de los prisioneros por colaborar con sus pares, centenares de miles de palestinos, junto a organizaciones de socorro y funcionarios independientes, emplean una serie de estrategias de colaboración alimentaria, clínica y educacional, demostrando así la nobleza del alma humana frente al horror del autoritarismo.</p>
<p>Estimamos de este análisis que la constitución del Estado contemporáneo es entonces indisociable del esfuerzo por formular, legitimar y consolidar una memoria colectiva que rechace el militarismo y supremacismo, elementos que describen el comportamiento de las directivas políticas en los dos fenómenos que aborda esta columna y en la obra colosal que ilustra el escritor italiano. Pensado con detenimiento, así como en los procesos de reparación de Nüremberg, sólo es posible un futuro como humanidad si llegamos a un consenso básico, esto es, la administración y aplicación efectiva de justicia en contra de los crímenes ocurridos.</p>
<div style="text-align: right">
<p>Mauricio Encina<br>
Director Revista Némesis</p>
<p>Departamento de Sociología<br>
Universidad de Chile</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_13.html</guid>
  <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_13.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>El mito del esfuerzo: cómo en Chile justificamos la desigualdad</title>
  <dc:creator>Nain López Valdés</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_12.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>En Chile, la idea de que el éxito depende solo del esfuerzo individual está muy arraigada. Se asume que las clases sociales existen de manera “natural”, como si el sistema realmente ofreciera las mismas oportunidades para todos. Es una mirada funcionalista, al estilo de Davis y Moore (1972), combinada con una visión hayekiana donde el mercado se ve como el mejor mecanismo para distribuir recursos. Sin embargo, esta lógica no solo es cuestionable, sino que ha servido para justificar desigualdades en áreas clave como la educación y las pensiones. El sistema de admisión escolar es un ejemplo claro. En teoría, permite que todas las familias elijan el colegio de sus hijos, lo que debería generar más equidad. Pero investigaciones como las de Valenzuela, Bellei y de los Ríos (2014) han demostrado que este sistema termina reproduciendo la segregación. Como explica Seymour (2021), la idea de “elección” en un contexto desigual solo refuerza los privilegios. No todas las familias tienen la misma información ni los mismos recursos para postular estratégicamente o cambiarse a un mejor colegio. Al final, los establecimientos más demandados siguen recibiendo a estudiantes de sectores acomodados, mientras que quienes vienen de contextos más vulnerables quedan con menos opciones. No es la elección lo que define las oportunidades, sino las condiciones sociales y económicas.</p>
<p>Lo mismo pasa con las pensiones. La capitalización individual se defiende bajo la misma lógica del esfuerzo personal: si alguien ahorra lo suficiente, tendrá una buena jubilación. Pero estudios como los de Arenas de Mesa (2019) han demostrado que este sistema ha profundizado la desigualdad, porque la capacidad de ahorro depende directamente de los ingresos y la estabilidad laboral. Aunque las bajas pensiones afectan a la mayoría, sigue instalada la idea de que el problema es individual y no del sistema. Cualquier intento de reforma se rechaza con el argumento de que la capitalización es un derecho, sin asumir que este modelo ha fallado en garantizar pensiones dignas.</p>
<p>Ahora, ¿cómo se construye esta forma de pensar? No es solo que la gente decida creer en el mito del mérito: es una ideología que se refuerza en distintos espacios. Desde la escuela, se inculca la idea de que con esfuerzo cualquier estudiante puede salir adelante, invisibilizando las barreras estructurales. Los medios de comunicación refuerzan la narrativa de los “casos de éxito”, mostrando ejemplos de personas que “salieron de la pobreza” gracias a su trabajo duro, pero sin mencionar cómo la mayoría queda atrapada en condiciones de precariedad. Incluso en la familia, muchas veces se repite la idea de que “si uno quiere, puede”, sin cuestionar que hay factores como el acceso a redes de apoyo, la herencia económica y la educación que influyen mucho más en las oportunidades de vida.</p>
<p>El problema de fondo no es solo económico, sino también ideológico. En Chile, el discurso del mérito y la competencia impide que las personas desarrollen conciencia de clase. Lukács (2024) plantea que la conciencia de clase no surge automáticamente, sino que requiere un proceso de reflexión sobre las condiciones en las que se vive. Sin embargo, el sistema está diseñado para bloquear esa reflexión. Solo en momentos de crisis –como el estallido social– esta conciencia de clase logra activarse, pero de forma pasajera. Una vez que la crisis se disipa, la estructura social y económica vuelve a imponer su lógica, diluyendo el impulso transformador.Como señala Ananya Roy (2017), el malestar por la desigualdad no siempre se traduce en cambios estructurales, porque las soluciones siguen enmarcadas dentro del mismo modelo de mercado.</p>
<p>El mérito y el esfuerzo individual han tomado un valor simbólico que refuerza la idea de que el sistema funciona. En lugar de cuestionar las condiciones estructurales que generan desigualdad, muchas personas buscan validarse a través del consumo y el emprendimiento. Así, es más común que un chico de población aspire a comprarse unas Jordan Retro 4 Black Cat para demostrar su esfuerzo, que a involucrarse en mejorar las condiciones de su familia o su comunidad. Mientras esta lógica siga predominando, la desigualdad se seguirá viendo como algo natural, como si todo dependiera solo del esfuerzo y no de las oportunidades reales que tiene cada persona.</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Arenas de Mesa, A. (2019). Los sistemas de pensiones en la encrucijada: desafíos para la sostenibilidad en América Latina. Comisión Económica para América Latina y el Caribe (CEPAL).</p>
<p>Davis, K., Moore, W., Tulmin, M., &amp; Wesolowski, W. (1972). El continuo debate sobre la desigualdad. En R. Bendix &amp; S. M. Lipset (Eds.), Clase, status y poder (Vol. I). Editorial Foessa.</p>
<p>Lukács, G. (2024). Historia y conciencia de clase: estudios de dialéctica marxista. Ediciones R y R.</p>
<p>Roy, A. (2017). Encountering Poverty: Thinking and Acting in an Unequal World. University of California Press. University of California Press</p>
<p>Seymour, M. (2021). Desigualdad, legitimación y conflicto: Dimensiones políticas y culturales de la desigualdad en América Latina.</p>
<p>Valenzuela, J. P., Bellei, C., &amp; De los Ríos, D. (2014). Segregación escolar en Chile. Centro de Estudios MINEDUC.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_12.html</guid>
  <pubDate>Tue, 01 Jul 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/columna_12.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Las niñeces existen ahora</title>
  <dc:creator>Yhislaine Pavez Manzzo</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_11.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>El protagonismo infantil es un tema que ha estado en boga desde hace unos años atrás en Latinoamérica y el mundo. En la siguiente columna, analizaré el primer capítulo del libro Niñez en movimiento, del adultocentrismo a la emancipación, de los autores Santiago Morales y Gabriela Magistris, capítulo titulado Hacía un paradigma otro: niñxs como sujetxs políticxs co-protagonistas de la transformación social, de los mismos autores.</p>
<p>El texto comienza analizando la Convención sobre los derechos del niño de 1989, que sin desmerecer lo que este hito significó como hecho histórico y ético al establecer la concepción social de las niñeces, no hizo más que institucionalizar los derechos de la infancia otorgados, discutidos, revisados y protagonizados por adultes . De esta forma, nos acercamos a identificar el concepto de adultocentrismo, que al igual que el género, la raza y la posición en la estructura económica, es un concepto que permea las estructuras sociales concretando la edad como forma de opresión. Les autores lo definen como; una estructura socio-política y económica, donde el control lo toman y ejercen les adultes, mientras que la niñez, adolescencia y juventud son sometidas a un lugar subordinado y de opresión (Morales y Magistris, 2019, p.&nbsp;25).</p>
<p>Es necesario recalcar que no es que se desconozcan las diferencias biológicas que existen entre niñes y adultes, sino que no se puede establecer un espacio de control, violencia y opresión en base al componente etario.</p>
<p>Desde la perspectiva de comprensión de la niñez en la cultura occidental, que fuimos obligades a adoptar por los procesos de colonización, las niñeces y adolescencias ocupan una posición marginal que les obliga a asumir la violencia, tanto de tipo familiar, como institucional y estructural. Bajo los estándares de la racionalidad, las niñeces son sólo objetos en vez de sujetos de derecho. No tienen ninguna capacidad política por sobre sus cuestiones y problemáticas, no tienen voz, o bien parcialmente, pues pueden opinar sobre determinados temas definidos por la institucionalidad, pero no tienen la decisión sobre su quehacer. Lo anterior, hace que les niñes entren en un proceso de desotredad, es decir, se les anula como otro, existen sólo en tanto otro les da la posibilidad de hacerlo y ese otro necesariamente debe ser un adulte.</p>
<p>Comprendiendo lo señalado, creo, siento y pienso que se hace necesario detenerse en las violencias estructurales que sufren les niñes en tanto seres, que habitan cuerpos pequeños, que ocupan un tiempo histórico, un territorio. Como fue señalado anteriormente, la racionalidad que caracteriza nuestra cultura nos señala que las niñeces no son capaces de establecer algún grado de razón hasta cuando se hacen adultes. Es por esto que la niñez es un proceso para constituirse en un humano, es decir, son proto-humanos, una esperanza de humano. Esto quiere decir que no habitan su ser en cuanto niñes, en el aquí y el ahora, sino más bien en lo que podrían llegar a convertirse una vez adultes. Aquí radica la cuestión fundamental de la presente columna; les niñes habitan el mundo en cuanto niñes. Elles existen como tal y es así como debemos tratarles y respetarles. Todas las sociedades tienen niñes, no hay ninguna posibilidad de escape, pero ¿por qué en algunas, como la nuestra, las niñeces son consideradas inferiores?</p>
<p>Para acercarse a una respuesta propongo que se establece su génesis en las profundas estructuras del sistema capitalista y su hegemonía, que busca la opresión de la clase trabajadora con el afán de poder extraer de ellos su fuerza de trabajo para así constituir y expropiar la riqueza producida por el trabajo y mantener sus privilegios a través del proceso de alienación, una forma de dominación de la conciencia y ejercicio de la represión. En este caso, aunque sea invisibilizado, les niñes trabajan, tanto como para obtención de dinero y poder mantener su supervivencia, o bien, como la niñez eurocéntrica, colonial y hegemónica podría establecer, se preparan para convertirse en futuros trabajadores, productores de riquezas y mercancías.</p>
<p>Desde una perspectiva crítica, lo anterior nos invita a reflexionar acerca de la autonomía, de la capacidad creadora, potenciadora y co-protagonista de niñeces y adulteces, la cual debe ponerse al servicio de crear un paradigma distinto, en donde se pueda pensar una sociedad distinta, un mundo diferente. Pero para eso, es menester fomentar niñeces distintas, que sean protagonistas de su historia, que conquisten derechos políticos, económicos y sociales, que se les permita ocupar espacios democráticamente, que dejen de ser vistos como inferiores y que les adultes podamos establecer relaciones simétricas, sin poder de por medio que responda a criterios de edad.</p>
<p>Desde mi posición como educadora popular y en formación profesional, es necesario revisar el paradigma y poner en práctica el co-protagonismo de la niñez, espontáneo y organizado, como señala Manfred Liebel. Por lo anterior, se debe reformular la manera en la que nos relacionamos con les niñes, fomentar la participación y ubicarles como actores sociales y políticos, pero no de un modo adulto, sino uno que sea creado y manifestado por elles mismes.</p>
<p>Por supuesto que también es necesario ceder espacios de poder que nos ha otorgado ser adultes para que las niñeces puedan ocupar un lugar de forma democrática en la sociedad. Para esto, como señala Duarte, es necesario fomentar la creación de espacios de diálogo intergeneracional, validando la experiencia de todes, lo que desde una perspectiva feminista pueda propiciar la recuperación de la equivalencia de roles.</p>
<p>Es por lo anterior que este nuevo paradigma debe pensarse y realizarse como emancipador “y que problematice sobre la pertinencia de crear modos alternativos de producción y reproducción de la vida sin excluir a las nuevas generaciones” (Morales y Magistris, 2019 p 44) que signifique para les niñes una nueva posición en la estructura social, que les permita hacer valer sus intereses y necesidades. Para finalizar, me parece importante relevar experiencias mundiales, latinoamericanas y chilenas, en que se cuestionan las formas establecidas y se busca relevar el co-protagonismo de las niñeces. Desde los tiempos de Simón Rodríguez, maestro de Simón Bolívar también y José Martí en nuestra América, Francisco Ferrer, Celestine Freinet, Nadezhda Krúpskaya y Anton Makarenko en Europa, y más contemporáneamente encontramos a Alejandro Cussianovich, Manfred Liebel y los autores del texto comentado, Santiago Morales y Gabriela Magistris. También existen movimientos sociales como el Movimiento de adolescentes y niños trabajadores hijos de obreros cristianos (MANTHOC) en Perú, el Movimiento Nacional de Meninos y Meninas de Rua (MNMMR) en Brasil y el Movimiento Nacional Chicos del Pueblo (MNCP) en Argentina. En Chile, también existen experiencias como la Escuela Pública Comunitaria (EPC) y la Red de Escuelas Libres de La Otra Educación, como la Escuela Libre Valle Verde, en Maipú, de la cual soy educadora y tantos otros proyectos en los cuales se trabaja de forma horizontal por el fin de la opresión generacional.</p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Duarte, C. (16 de enero de 2025). Construir sociedad a través del diálogo intergeneracional. Congreso Futuro, Santiago de Chile.</p>
<p>Liebel, M. (1/4/2024). Paternalismo, participación y protagonismo infantil. La Otra Educación. https://laotraeducacion.cl/paternalismo-participacion-y-protagonismo-infantil/</p>
<p>Morales, S., y Magistris, G. (2019). Hacia un paradigma otro: niñxs como sujetxs políticxs co-protagonistas de la transformación social. En S. Morales y G. Magistris Niñez en movimiento. Del adultocentrismo a la emancipación. Editorial Chirimbote.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_11.html</guid>
  <pubDate>Mon, 09 Jun 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/columna_11.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Falsas promesas de una política anti-partidista: la verdadera agenda tras la movilización en FACSO</title>
  <dc:creator>Domingo Monasterio e Ismael Aguayo</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_10.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<div style="text-align: end;">
<p><em>En el momento en que parecíamos estar en buenas condiciones para ulteriores avances, fuimos atacados desde la retaguardia…</em></p>
<p>E.P. Thompson, Miseria de la teoría, 1981</p>
</div>
<p>Desde hace ya un tiempo en FACSO se siente una aversión hacia todo lo que tenga relación con algún partido político del ámbito institucional. Incluso, paradójicamente, hay rechazo hacia organizaciones que comparten este mismo sentimiento. Debido a esto, vemos cómo, por lo general, los últimos centros de estudiantes y representantes estudiantiles siempre se ubican en una posición de izquierda, marxista o progresista, sin embargo, no poseen una militancia, ni tampoco una organización que los respalde. Ser “independiente” sirve como un plus en cualquier campaña política. Hasta los militantes se desmarcan de sus propias organizaciones políticas criticando sus acciones, sea como gobierno o como representantes estudiantiles.</p>
<p>Todo esto se nos ha vendido como algo positivo, como una nueva alternativa, que se diferenciaría de las conocidas prácticas sucias de muñequeo político que mueven de forma organizada los partidos institucionales. Así, ser independiente pareciera darle al candidato un carácter casi mesiánico, una especie de aureola angelical que lo limpia del pecado original, siendo estas las prácticas comunes que cualquier persona que se haya adentrado mínimamente en política reconoce como la norma. Pero esta idealización cayó en nuestra Facultad tras los eventos recientes: al parecer, esta nueva alternativa, cual Lista del Pueblo o Frente Amplio, <strong>ha caído en las mismas tentaciones de la política institucional clásica, pero con una falencia aún mayor</strong>:la incapacidad de proponer un proyecto transformativo con un trasfondo político claro.</p>
<p>Este año nos encontramos con una movilización peculiar. Sus demandas, claramente jerarquizadas, daban un protagonismo desmedido a la destitución de Carlos Ruiz, luego de que la Facultad ensayase su reincorporación. Volveremos a este punto más adelante. Primero, nos gustaría centrarnos en el resto del petitorio, una enumeración con aspecto de lista de supermercado donde, inicialmente, figuraba incluso la reparación de un ascensor que estaba listo antes de que la movilización comenzase. Cuando estas son las motivaciones, la relación que los centros de estudiantes establecen con las autoridades de la Facultad carecen de contenido político. Parece, más bien, una queja al SERNAC, y refuerza la impresión de que la verdadera razón de la toma no era la lista de supermercado, sino la destitución de Ruiz.</p>
<p>El problema de Ruiz es delicado, y hubiese requerido de una conversación transparente, en lugar de haber sido tratado con tabú tanto por las autoridades como, lo que quizás debería sorprendernos más, por los centros de estudiantes –fundamentalmente el CECSO y el CESOC–, quienes omitieron información clave y no tuvieron pudor en imponer su agenda incluso sobre las personas verdaderamente afectadas por el caso. Esto no es todo, pues en esta movilización presenciamos algo inédito: <strong>hubo profesores que financiaron e influenciaron directamente la movilización.</strong> No hablamos de conversaciones casuales, de asistencia a asambleas ni de apoyar a la toma con algunos paquetes de fideos, sino de profesores de la Facultad que ofrecieron y entregaron apoyo monetario e información a los centros de estudiantes para iniciar y mantener la toma en la Facultad. Tampoco se trata de profesores que típicamente apoyan las movilizaciones del estudiantado. Esto debería conducirnos a preguntarnos ¿ellos son nuestros aliados? ¿Comparten, acaso, las motivaciones de los estudiantes de base, o persiguen sus propios objetivos? ¿Qué consecuencias tiene esto en la legitimidad de la movilización sostenida el mes pasado? Personalmente, nos parece una amenaza enorme a la capacidad de autodeterminación del estudiantado y, por parte de los centros de estudiantes, compañeros que se comprometieron a representarnos políticamente, una pérdida de sentido que no debemos olvidar.&nbsp;</p>
<p>La propuesta política de los “independientes” –aunque ya hemos visto de quienes dependen en realidad– en esta última movilización ha venido acompañada de una aversión a otros sectores políticos organizados. A éstos se les ha negado la entrada a la toma con pretextos poco claros. <strong>Detrás de ello se esconde la necesidad de llevar la movilización por sí mismos, ignorando, difamando y a menudo ridiculizando a opiniones disidentes.</strong> ¿Qué quieren nuestros centros de estudiantes? a veces pareciera que ellos tampoco lo saben, pero da la impresión que su fin último es figurar como protagonistas exclusivos de la movilización. Su modo narcisista de actuar ha buscado minimizar las posiciones de otros actores de nuestra comunidad, y en el camino han degradado aún más los términos del debate político de nuestra Facultad con quórums bajísimos, ataques personales, prácticas que bordean el cohecho y el tráfico de influencias, una revista sin otro fin que eclipsar los espacios ya existentes y un discurso que no sobreideologiza, sino que despolitiza el movimiento, alejando a muchos estudiantes de él.</p>
<p>La intención de esta columna no es hacer daño porque sí, sino manifestar la necesidad del estudiantado de generar una articulación política organizada y transparente, que no reproduzca las malas prácticas de la política nacional. Para la efectividad de las futuras manifestaciones es necesaria una conversación política profunda entre nosotros, que no transgreda los términos de convivencia entre estudiantes y que se plantee verdaderos objetivos por los que valga la pena luchar. Esta crisis de representación puede y debe ser un momento refundacional, donde nos preguntemos qué queremos hacer, qué tipo de centro queremos y para qué.&nbsp;</p>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_10.html</guid>
  <pubDate>Wed, 28 May 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/columna_10.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Del campo social al campo social transnacional</title>
  <dc:creator>Carlos Gabriel Chávez Reyes, Thelma Sarai Jeronimo Santana</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_09.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>El término “transnacional” a menudo se usa como sinónimo de “internacional”, “multinacional” e incluso “posnacional”. En cualquier momento, los migrantes mantienen vínculos con sus comunidades de origen, lo que implica un flujo constante de información, noticias, bienes y recursos financieros (Canales, 2023). Desde esta perspectiva, los migrantes, como agentes sociales, viven sus vidas a través de las fronteras, generando consecuencias tanto en los países emisores como en los receptores. El transnacionalismo plantea que los flujos migratorios ya no pueden seguir explicándose, apelando al Estado como contenedor natural de los procesos sociales. Los migrantes (transmigrantes) se encuentran imbuidos en procesos por medio de los cuales forjan y mantienen relaciones sociales «multiestratificadas». Por ello hay que considerar principalmente que los migrantes constituyen «campos o espacios sociales transnacionales» al modo de una red de redes (Jiménez, 2010).</p>
<p>Sin embargo, en este contexto, se pueden diferenciar los contextos donde la migración se vuelve algo más allá de la frontera nacional; por un lado, en la intensidad de estas prácticas sociales y la participación que los migrantes, ya sean individual o colectivamente, tienen en ellas, ya sea en los lugares de procedencia y destino; y, por otro lado, en la reproducción y formación de espacios de identidad y pertenencia que trascienden los límites nacionales (Canales, 2023). Esto constituye la presencia de un campo social transnacional como referente de identidad y pertenencia, más allá de los campos nacionales (estatales, regionales, comunitarios, incluso) de origen y de destino.</p>
<p>El concepto de “campo social” se presenta de múltiples formas en la bibliografía de las ciencias sociales. Bourdieu destacó las maneras en que el poder organiza las interacciones sociales mediante el término “campo”. El concepto de campo se distingue por tener consideradas las relaciones estructurales y no sólo las de interacción. El campo funge como una estructura de relaciones objetivas entre posiciones de fuerza y ​​guía las estrategias utilizadas por los agentes ocupantes de dichas posiciones para salvar o mejorar su posición e imponer principios de jerarquización más favorables para sus propios productos (Bourdieu y Wacquant, 2005). Sin embargo, el término «campo social», dentro de la investigación del fenómeno migratorio transnacional, no había sido definido puntualmente hasta que Levitt y Glick Schiller (2004) lo definen como “un conjunto de múltiples redes entrelazadas de relaciones sociales, a través de las cuales se intercambian de manera desigual, se organizan y se transforman las ideas, las prácticas y los recursos” (p.&nbsp;66). De este modo, los campos sociales tienen múltiples dimensiones y abarcan interacciones estructuradas de diversas formas, profundidades y alcances que se distinguen en la teoría social mediante los términos organización, institución y movimiento.</p>
<p>No obstante, de acuerdo con el pensamiento bourdieusiano, el capital social se refiere a un conjunto de recursos intangibles que se producen en las familias y comunidades con el fin de proporcionar mecanismos que faciliten la acción de las personas. En otras palabras, se trata de la totalidad de recursos en función de su pertenencia a un grupo. El capital social que poseen los miembros de un grupo se basa en su pertenencia a ese grupo y, por lo tanto, les sirve a todos juntos. Se trata de un capital que se acumula a medida que se utiliza y despliega en acciones y prácticas que promueven el apoyo, la solidaridad, la confianza y la reciprocidad (Canales, 2023).</p>
<p>En esta perspectiva, la categoría de red social juega un papel importante ya que es el mecanismo a través del cual los individuos acceden a estos tipos de capital social y cómo este capital se reproduce y acumula. De esa forma, la migración contribuye a la diversidad étnica, cultural y lingüística de los países de acogida, que pasan a incorporar algunas de las características de los países de origen de la emigración en su fuero interno. Actualmente, los barrios que se caracterizan por su origen migratorio no son solo un enclave étnico, sino una característica intrínseca de las ciudades globales, un espacio de identidad y pertenencia que contribuye significativamente al funcionamiento y desarrollo de la ciudad, no solo en términos demográficos. sino también en términos de actividades económico-productivas, fuerza laboral, vida cultural, procesos políticos, etc. Los miembros de las comunidades interactúan y desarrollan sus actividades sociales, culturales, financieras y políticas a través de estas redes. Además, la práctica de estas acciones e intercambios en contextos internacionales fortalece las propias redes y permite que los ámbitos de reproducción de la propia comunidad se expandan territorialmente (Canales, 2023).</p>
<p>En otras palabras, la migración a nivel transnacional o transmigración conlleva la creación de nuevos entornos sociales que trascienden la comunidad de procedencia. Se trata de cómo las costumbres sociales, los objetos y los sistemas de emblemas transfronterizos amplían el ámbito de las comunidades. Además, la migración se transforma en un vehículo para prolongar y expandir las relaciones dentro de la familia y la comunidad. El inmigrante no viaja en solitario; de hecho, y en un sentido metafórico, transporta a su comunidad. Es imprescindible considerar la migración como un proceso que conlleva la formación de comunidades a nivel global y la formación de redes sociales y comunitarias. En suma, las redes sociales tienen como objetivo recrear la comunidad de origen en los sitios de asentamiento, aunque de forma modificada, y reproducir la comunidad en el marco de su transformación transnacional. Todas las migraciones encuentran oportunidades en los países de destino para mantener vivas sus identidades nacionales.</p>
<p>No obstante, la crítica necesaria frente a estos modelos teóricos es que la visión trasnacional ha dejado de cuestionarse qué capital se lucha en el campo si consideramos que la teoría de los campos se refiere a la noción de la lucha de clases, donde se fomenta la competencia por la hegemonía y la autoridad. Parece que desde el punto de vista del transnacionalismo, este aspecto no se toma en cuenta de manera seria en los procesos migratorios. Y no debería ser ignorado, ya que el capital es el motivo objetivo de la competitividad. Un capital no existe ni desempeña ninguna función si no se vincula a un campo. Hablar de campo es hablar de capital. Hablar de capital es hablar de lo que se erige dentro del campo y lo que está en juego.</p>
<p>Si hablamos de que, generalmente, la migración internacional establece una estrategia de supervivencia y reproducción social para las familias en las comunidades de procedencia de la migración, es debido a que se fundamenta principalmente en las redes familiares y el capital social de los migrantes. No se sabe que los migrantes compitan por la acumulación de recursos debido a la existencia de una red constante de relaciones más o menos institucionalizadas de familiaridad y reconocimiento como una manifestación de su posición en el campo, sino como un mero recurso para construir relaciones sociales que facilitarán su proceso migratorio de manera más agradable.</p>
<p>Sin embargo, estamos conscientes de que la migración es un proceso social que se replica a sí mismo y su instrumento esencial serán las mismas redes sociales y familiares que se establecen a través del mismo proceso migratorio. Así pues, la migración pone en marcha este sistema de redes sociales, que al operar se amplían y fortalecen, incentivando ellas mismas la repetición de la migración de personas y familias desde la comunidad natal hasta los asentamientos de los migrantes en las comunidades de destino.</p>
<p>Las redes establecieron un sistema a través del cual se propagan datos, saberes, vínculos, individuos y una variedad de bienes materiales y simbólicos, facilitando la repetición de la migración en un proceso de causación acumulativa. La migración se origina de manera autónoma, en un proceso donde el mismo migrante, al utilizar sus redes sociales para emigrar, acumula capital social (redes sociales). La migración y las redes se originan y acumulan de manera recíproca y mutua. Por encima de todo, la migración sería su propio capital, no tanto como proceso, sino como motivo social de existencia.</p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Bourdieu, P. y Wacquant, L. (2005). Una invitación a la sociología reflexiva. Argentina: Siglo XXI Editores.</p>
<p>Canales, A. I. (2023). Teoría de las migraciones en América Latina en Alberto Hernández Hernández y Amalia Campos Delgado (Coords.), Migración y movilidad en las Américas (1a ed.) Ciudad Autónoma de Buenos Aires: CLACSO ; México: Siglo XXI.</p>
<p>Jiménez, C. I. (2010). Transnacionalismo y migraciones: aportaciones desde la teoría de Pierre Bourdieu. EMPIRIA. Revista de Metodología de las Ciencias Sociales, (20), pp.&nbsp;15-38.</p>
<p>Levitt, P. y Glick Schiller, N. (2004). Perspectivas internacionales sobre la migración: conceptualizar la simultaneidad. Migración y Desarrollo, Segundo semestre, pp.&nbsp;60-91.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_09.html</guid>
  <pubDate>Wed, 21 May 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/columna_09.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>¿Hablar de clase? ¿Quiénes somos la clase obrera?</title>
  <dc:creator>Derek Alejandro Jamet</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_08.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>¿Qué sentido tiene hablar de la clase obrera en la actualidad? La vieja imagen del obrero fabril parece haberse desvanecido por completo frente a la proliferación de ocupaciones de cuello blanco, y, en la cotidianeidad, impide la construcción de una identidad común basada en sus condiciones de vida. Sin embargo, bajo cualquier diferencia particular entre los trabajadores y las labores que realizan persiste una determinada posición social, un determinado modo de relacionarse con la sociedad que no comparte la totalidad de las personas.</p>
<p>Ante este escenario, ¿qué nos podría decir Marx sobre las clases en la actualidad siendo un hombre blanco europeo del siglo XIX? La respuesta más sencilla y que comparte gran parte de los estudiantes de ciencias sociales es que poco o nada. Si bien los aportes de Marx son innegables para las disciplinas que lo estudian, en el mejor de los casos se le reconoce como un autor cuyas ideas fueron correctas en su momento pero que necesitan ser actualizadas. Veamos pues qué es lo que dice el autor en función de comprobar su utilidad.</p>
<p>Para Marx, las personas dentro del capitalismo sólo existen como “personificaciones de relaciones económicas” (Marx, 2008, p.&nbsp;104): más específicamente, como personificaciones de mercancías. En términos simples esto implica que la forma que tienen las personas de relacionarse con el resto de la sociedad es a través de mercancías que poseen y llevan al mercado para su venta, ya que a través de esta acción son capaces de reproducir continuamente su propia vida. Sin embargo, en un nivel más concreto, existen dos formas posibles en que un individuo puede participar como órgano de la producción capitalista, ya sea como personificación de la mercancía fuerza de trabajo o como personificación del capital. En el primer caso, la mercancía que el individuo posee es su propia capacidad de trabajar, que busca poner en venta a cambio de un salario que le permita sobrevivir, en el segundo, son las ganancias de la producción de plusvalor lo que reproducen la vida del sujeto. Estas son las bases por las que se sustenta la existencia de las clases antagónicas del actual modo de producción, la clase trabajadora (o clase obrera o proletariado) y la clase capitalista.</p>
<p>Si bien Marx no nos proporcionó una definición detallada de la clase trabajadora y quienes forman parte de ella (como intentaron posteriormente autores como Nicos Poulantzas y Erik Olin Wright), el desarrollo anterior presenta los fundamentos necesarios para su correcta comprensión. ¿Quiénes pertenecen entonces a la clase trabajadora? Los individuos que actúan como personificación de su fuerza de trabajo. Y como la fuerza de trabajo no es más que el gasto del cuerpo, ya sea de músculo, nervio o del cerebro (Marx, 2008), ninguna diferencia particular entre los trabajadores respecto a su oficio afecta a su condición de clase.</p>
<p>Claro está que esto no significa que no existan diferencias al interior de la clase obrera. Marx era consciente de que dentro de la clase obrera existían grupos más allá de la clásica imagen del obrero industrial con el que a menudo se asocian sus planteos, como la población sobrante (desempleados, trabajadores domiciliarios, vagabundos, etc.), aquellos educados científicamente para el control de la maquinaria (Marx, 2008, p.&nbsp;513) e incluso aquellos con capacidades de supervisión (Marx, 2009, p.&nbsp;79). La pertenencia a la clase obrera no está determinada entonces por el oficio o las condiciones de trabajo, pues entre sus miembros existe tal diversidad que “éste trabaja más con las manos, aquél más con la cabeza, el uno como director (manager), ingeniero (engineer), técnico, etc., el otro como capataz (overlooker), el de más allá como obrero manual directo e incluso como simple peón” (Marx, 2009, p.&nbsp;79).</p>
<p>Esto quiere decir que los miembros de la clase obrera no son simplemente los obreros manuales, sino que lo son el conjunto de los individuos que personifican su fuerza de trabajo. La clase obrera es entonces una relación objetiva que refiere a la forma general en que los individuos reproducen su vida. Puesto de esta forma, no parece que las elaboraciones de Marx se reduzcan a ser meramente un reflejo de las condiciones particulares de su época, sino que son atingentes a la actualidad en tanto expresa el modo general en que se organiza la sociedad capitalista. Más allá de cualquier transformación contingente, mientras los fundamentos de la producción capitalista sigan existiendo también lo harán las clases antagónicas que esta engendra.</p>
<p>¿Qué utilidad concreta tienen para los estudiantes de ciencias sociales tales formulaciones? La capacidad de empezar a reconocernos como miembros de la clase trabajadora. No se trata simplemente de que los estudiantes estemos o debamos estar alineados ideológicamente con los intereses de los trabajadores, sino que somos de la misma clase por nuestro rol en la sociedad. Aun cuando muchos de nosotros no han vendido su fuerza de trabajo, la totalidad del estudiantado está actuando en su personificación. Más específicamente, los estudiantes sólo por el hecho de serlo se encuentran en un proceso de producción de una mercancía, la fuerza de trabajo calificada. Tal actividad no tiene como objetivo sino la venta de tal capacidad de trabajo en el futuro para vivir de ello. En resumen, por el sólo hecho de ser estudiantes nuestro vínculo con la sociedad ya está determinado, y con ello, nuestra posición de clase.</p>
<p>Es más, la fuerza de trabajo que estamos produciendo requiere de la formación de una conciencia científica para nuestro desempeño profesional. Esto nos da las capacidades necesarias para reconocer en detalle nuestra condición de clase, a diferencia de otros segmentos de la clase obrera.</p>
<p>Por ello, no hay necesidad de creerle a Marx como si esto fuera una cuestión de fe. Nuestro diagnóstico del capitalismo y el reconocimiento de nuestra pertenencia a una clase no requieren más fundamento que el análisis de nuestras condiciones reales de existencia. Marx avanzó en esa senda y nos dejó aportes de inmensa utilidad, sin embargo, la tarea de explicar detallada y explícitamente la existencia y la relación entre las clases nos queda a nosotros. Por ello se vuelve necesario aprovechar el conocimiento científico que estamos formando para estudiar el tema de forma más concreta que lo aquí expuesto, ya que el primer paso para organizar nuestra acción política debe ser el reconocimiento de nuestra objetiva posición de clase.</p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Marx, K. (2008). El capital: crítica de la economía política. Tomo 1. Siglo Veintiuno Editores.</p>
<p>Marx, K. (2009). El capital: Capítulo VI (Inédito). Resultados del proceso inmediato de producción. Siglo Veintiuno Editores.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_08.html</guid>
  <pubDate>Wed, 14 May 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/columna_08.png" medium="image" type="image/png" height="81" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>«Los hijos de Marx y Coca-Cola»: el modernismo de la contracultura</title>
  <dc:creator>Joaquín Capetillo</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_07.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>A sesenta años de la llegada de la beatlemanía a Nueva York, el fenómeno global de la <em>british invasion</em> y la cadena de fenómenos que tienen lugar en Occidente durante los años 60 (revolución sexual, lucha por los derechos civiles, movimientos pacifista y feminista, hippismo, etc.) siguen suscitando preguntas para la sociología. Siguiendo a Berman (2004), mi interés acá es el de interpretar varios de estos eventos a partir de las coordenadas del <em>modernismo</em>, vinculándolos con el advenimiento de una <em>contracultura</em> (el término acá es de uso libre, debo admitir, en tanto se trata de fenómenos con alcance masivo, pero que desafían en varios sentidos la cultura occidental precedente), que encuentra motivación en radicalizar los principios modernos, pavimentando el camino para la búsqueda de una autenticidad perdida en las multitudes de las grandes urbes.</p>
<p>Más de diez años antes, el desarraigo y la alienación de la posguerra arrastraban a Kerouac (2008) y sus beatniks a la ruta 66. Para el 64, era Mick Jagger y sus Rolling Stones (2013) quienes vanagloriaban el <em>hitch-hiking</em> en una reversión del éxito <em>motown</em> de Marvin Gaye (2014). Tres años después, su introducción será satirizada por el avant-garde de la Velvet Underground (2012). En pocos años, el mundo se había <em>reversionado</em> por completo: el sueño californiano de los Beach Boys (2012) devino en el pop experimental del Pet Sounds y el genio perturbado de Brian Wilson; los Beatles se dejaron crecer el cabello y escaparon a la India; Jean-Luc Godard cambió las comedias de autor por el cine político y la militancia maoísta; Dylan canjeó su guitarra acústica por una eléctrica. La contracultura dejó atrás las carreteras, los autoestopistas se dirigieron a las calles de las grandes ciudades para manifestarse con un «grito violento» contra Vietnam, contra la segregación racial, contra el patriarcado, contra el capital, contra el sueño americano. El advenimiento de la cultura de masas rápidamente vio trastocados sus principios por el nacimiento de un movimiento contracultural sin precedentes. La emergencia, acá, de una Nueva Izquierda debe ser interpretada según las coordenadas de un «modernismo» incipiente que alcanza su apogeo en los años sesenta (Berman, 2004).&nbsp;</p>
<div style="text-align: right;">
<p><strong>«No es cultura, es diversión»</strong></p>
</div>
<p>Las palabras de Paul McCartney en 1964 expresan el espíritu de una época (Tedeschi, 2024). Detrás de la frivolidad de las chicas yeyé, los mods y la beatlemanía, se manifiesta la iconoclasia irreverente con que estas juventudes se expresaron contra el sometimiento iluminista del cuerpo por la razón. En el seno de una sociedad conservadora, en que “el cuerpo es tabú, objeto de atracción y de repugnancia” (Adorno y Horkheimer, 1998, p.&nbsp;278), la banalidad de los pasos de Elvis sobrepasan la mera expresión libidinal. Liberación de los cuerpos: los gritos descollantes del Shea Stadium y los pasos de baile <em>twist</em> hostigaron a los filisteos de toda una generación que rápidamente asociaron al fenómeno con el idiotismo de su época. ¿Qué lugar terminaron por ocupar los Beatles y compañía en la historia occidental? Más allá de lo bueno y lo malo, del cuerpo y el espíritu, el sitial que corresponde a los de Liverpool arremete contra la imaginaria división entre la «cultura» y la «diversión». Sí, fue menester cantar <em>Roll over Beethoven</em> para manifestar esta pequeña gran revolución (Berry, 1959: The Beatles, 2009), que une a la cultura y al divertimento, permitiendo a cuatro jóvenes de clase trabajadora recibir aplausos de la aristocracia británica por cantar las canciones <em>motown</em> que ellos (las élites blancas) habían sentenciado al olvido. Contra todo resabio del viejo dualismo cartesiano, que ha teñido a toda la civilización moderna de odio-amor hacia el cuerpo (Adorno y Horkheimer, 1998), el lenguaje propio con el que su música canta jamás podría haber tenido un «impacto cultural» si nos referimos a <em>esa</em> concepción elitista de la cultura que pertenece exclusivamente a las cuatro paredes del Carnegie Hall. La irrupción de la «invasión británica» trajo consigo también ruptura del <em>establishment</em>; su modernismo está enraizado a un sistemático ejercicio de «despiadado olvido» nietzscheano.</p>
<div style="text-align: right;">
<p><strong>Las chicas yeyé cantan por Vietnam</strong></p>
</div>
<p>La <em>nouvelle vague</em> es otro fenómeno que refleja el espíritu modernista de las juventudes de la época. En el cine de Godard y compañía vemos un intento manifiesto de instalar la vida moderna en el ojo de la cámara, descifrando sus conflictos, contradicciones, miserias, bellezas. Esto no lo encontramos exclusivamente en la pantalla grande: el cineasta moderno (Godard) no está en deuda con el set de producción, con una simulación fantasiosa de la cotidianeidad; contrariamente, si el <em>autor</em> se debe encontrar a sí en la obra, entonces la obra se encontrará también en las calles por las que éste transita. “Una profecía notable de las metamorfosis del modernismo de los años sesenta, en que una enorme cantidad de arte interesante, de muchísimos géneros, versaría <em>sobre</em> la calle, y a veces se haría directamente <em>en</em> la calle” (Berman, 2004, pp.&nbsp;336-337). <em>Vivre sa vie</em> de Godard (1962), <em>Cléo de 5 à 7</em> &nbsp;de Varda (1962), <em>Les quatre-cents coups</em> de Truffaut (1959), todas ellas transcurren por largos lapsos en los amplios boulevards de París. La cámara, por instantes, parece desenfocarse en la multitud de pasajeros flotantes de las avenidas modernas. Por lo mismo, la trama suele ser puesta en paréntesis cada vez que su transcurso se cruza estrepitosamente con personajes anónimos, quienes irrumpen en escena como cuando un completo desconocido nos choca en el tumulto del Metro. Atendemos aquí a un poético retrato de ese «heroísmo moderno» que, a los ojos de Baudelaire (2005), surge de las situaciones de conflicto que impregnan nuestra vida cotidiana (Berman, 2004). El epítome de este desencuentro en la gran pantalla es <em>2 ou 3 choses que je sais d´elle</em>.</p>
<p>Nos encontramos, por tanto, frente a un ejercicio artístico manifiesto de poner de relieve las contradicciones de la época. En <em>Masculin Féminin</em>, Godard (1966) refleja la completa ambivalencia de la contracultura de los años sesenta. Su trama gira en torno a los desencuentros amorosos de dos jóvenes que jamás podrían corresponderse: una chica yeyé que, orientada por la brújula del hedonismo, encuentra por único interés el goce del presente; y un joven de fuertes convicciones socialistas que se encuentra a sí mismo en la organización de motines contra el gaullismo y la guerra de Vietnam. ¿Qué corta las distancias del abismo que hay entre ellos? Bob Dylan y sus <em>vietniks</em>, toda una generación de jóvenes que comparten sus preocupaciones e intereses, que se esfuerzan por demostrarse a sí mismos que, detrás de la encantadora belleza del divertimento, no se pueden dejar perder las convicciones por las que batallar. En parte, estos son los mismos conflictos que contrariaban a Walter Benjamin, varias décadas atrás, a quien “su corazón y sensibilidad (…) arrastraban irresistiblemente hacia las brillantes luchas, las hermosas mujeres, la moda, el lujo de la ciudad (…); mientras tanto, su conciencia marxista le arranca insistentemente de estas tentaciones, le dice que todo este mundo refulgente es decadente” (Berman, 2004, p.&nbsp;145).</p>
<div style="text-align: right;">
<p><strong>«I hope I die before I get old»</strong></p>
</div>
<p>La frase de <em>My Generation</em> posiciona a los Who (2014) y sus seguidores mods como el símbolo irrestricto del vitalismo de la primera generación inglesa que no se sometió al martirio del servicio militar. Reflejan, en su deseo incesante por vivir <em>en el</em> ahora –jamás por el mañana–, una celebración especial de la vitalidad y la plenitud de la vida urbana, uno de los temas más antiguos de la cultura moderna (Berman, 2004). El nacimiento de una juventud reconciliada consigo misma, que no sólo deja de ser preámbulo de la adultez, sino que se transforma en su antítesis y rival, constituye la mayor apología del espíritu moderno: el de la ruptura con la tradición (Weber, 2014), de la destrucción de la historia (Nietzsche, 2000), un franco elogio de “la gloria de la energía y el dinamismo modernos, los estragos de la desintegración y el nihilismo modernos, la extraña intimidad entre ellos” (Berman, 2004, p.&nbsp;119). La ruptura absoluta de los Who la encontramos, qué duda queda, en el destrozo de sus instrumentos al terminar sus presentaciones, donde, como el propio Nietzsche, se discuten entre el nihilismo y el vitalismo.</p>
<p>Encontramos, por tanto, un interés palpable en la observación aguda de la contracultura de estos años. Objeto histórico, sí, pero que suscita todo tipo de interpretaciones sociológicas. Se demuestra aquí cómo quienes buscaron apuntar con el dedo las miserias del mundo moderno, terminaron por darle color a un mundo en blanco y negro. Hay, en «los hijos de Marx y Coca-Cola» un sinfín de contradicciones –qué mejor manera de aprenderlas que viendo <em>The Dreamers</em> de Bertolucci (2003)–, que ellos mismos jamás fueron capaces de resolver –de allí el fracaso de mayo del 68 y las revueltas estudiantiles–. Si hay algo que debemos rescatar de las antinomias de esta generación, a 60 años de la llegada de la beatlemanía a Estados Unidos, es su habilidad para enamorarse de la belleza auténtica de la modernidad, a la vez que denunciar su inherente miseria, tal y como hizo Baudelaire varios años antes (Berman, 2004). En este intento, lograron <em>hacer época</em>, en el sentido de Bourdieu (1995), de situarse <em>en la vanguardia</em>, producir el tiempo. Hacer historia.</p>
<p>No podemos, pues, evadir la incógnita, ¿qué de esta historia <em>hecha</em> nos habita aún? ¿Qué lecciones sacar de su legado? Mientras McCartney siga llenando estadios alrededor del mundo, mientras se sigan produciendo documentales, mientras la tumba de Jim Morrison se siga llenando de flores, quedará algo que aprender de la vorágine de los sesenta, del surgimiento de una Nueva Izquierda inherentemente <em>modernista</em>. Mientras los jóvenes de la época se rebelaron en busca de la <em>auténtica identidad</em> en medio de una sociedad rígida y «disciplinaria», hoy desde la fragmentada sociedad identitaria nos urgen problemas distintos… ¿Qué fue del modernismo en el siglo XXI? Es una pregunta que aún nos estamos haciendo, donde la izquierda también ha perdido su brújula.</p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Adorno, T.W. &amp; Horkheimer, M. (1998). <em>Dialéctica de la ilustración</em>. Editorial Trotta.</p>
<p>Baudelaire, C. (2005). <em>El pintor de la vida moderna</em>. Alción Editora.</p>
<p>Berman, M. (2004). <em>Todo lo sólido se desvanece en el aire</em>. Siglo XXI.</p>
<p>Berry, Ch. (1959). Roll Over Beethoven [canción]. En <em>Berry is on top.</em> Geffen Records.</p>
<p>Bertolucci, B. (2003). <em>The Dreamers</em> [película]. Recorded Picture Company.</p>
<p>Bourdieu, P. (1995). <em>Las reglas del arte. Génesis y estructura del campo literario</em>. Anagrama.</p>
<p>Gaye, M. (2014 [1963]). Hitch Hike [canción]. En <em>That stubborn kinda´ fellow</em>. Motown Records.</p>
<p>Godard, J-L. (1962). <em>Vivre sa vie</em> [película]. Pathé Consortium Cinéma.</p>
<p>Godard, J-L. (1966). <em>Masculin Féminin</em> [película]. Argos Films.</p>
<p>Godard, J-L. (1967). <em>2 ou 3 choses que je sais d´elle</em> [película]. Argos Films.</p>
<p>Kerouac, J. (2008). <em>On the road. The original scroll</em>. Penguin Random House.</p>
<p>Nietzsche, F. (2000). <em>Sobre la utilidad y los perjuicios de la historia para la vida</em>. Editorial EDAF.</p>
<p>Tedeschi, D. (2024). <em>Beatles ´64</em> [documental]. Sikelia Productions.</p>
<p>The Beach Boys. (2012 [1966]). <em>Pet Sounds</em>. Capitol Records.</p>
<p>The Beatles. (2009 [1963]). Roll Over Beethoven [canción]. En <em>With the Beatles.</em> Calderstone Productions Limited.</p>
<p>The Rolling Stones. (2013 [1965]). Hitch Hike [canción]. En <em>Out of our heads</em>. &nbsp;ABKCO Music &amp; Records, Inc.</p>
<p>The Velvet Underground. (2012 [1967]). There she goes again [canción]. En <em>The Velvet Underground &amp; Nico</em>. Universal Records.</p>
<p>The Who. (2014 [1965]). My Generation [canción]. En <em>My Generation</em>. Geffen Records.</p>
<p>Truffaut, F. (1959). <em>Les Quatre Cents Coups</em> [película]. Les Films du Carrosse.</p>
<p>Varda, A. (1962). <em>Cléo de 5 à 7</em> [película]. Ciné-Tamaris.&nbsp;</p>
<p>Weber, M. (2014). <em>Economía y sociedad.</em> Fondo de Cultura Económica.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_07.html</guid>
  <pubDate>Mon, 16 Dec 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_07.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Prima Solar y el futuro cada vez más aterrador</title>
  <dc:creator>Javiera Ruiz</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_06.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>En el marco de la reciente polémica sobre el lanzamiento de la línea de ropa de Ropero Paula, Prima Solar (2024) comentó en sus historias de Instagram:</p>
<p><em>“Entiendo que en los últimos años la gente se cansó porque había “mucha inclusión forzada” (…), pero ahora nos fuimos al otro extremo. No puede ser que en la publicidad actual todo sean rubias, flacas y cuicas. La gente de clase media no existe (…). Con el tiempo nos han ido borrando de los espacios y eso preocupa”.</em></p>
<p>El controvertido comentario de la <em>influencer</em> chilena fue popularizado en distintas plataformas, criticado y aplaudido por diferentes sectores de las redes sociales, y la polémica se centró en el comercial de Falabella y los audios filtrados de Ropero Paula, perdiendo el trasfondo del mensaje de Prima Solar. No puedo evitar preguntarme, ¿estamos, como sociedad, atravesando una involución cultural? ¿Es esto un regreso imponente de los valores tradicionales? Y lo que, personalmente, me resulta más preocupante: ¿es este un fenómeno nacional o es un reflejo de un conflicto global?</p>
<p>Las sociedades del siglo presente están ineludiblemente atravesadas por los movimientos feministas de sus primeras décadas. Hablamos de aquellas manifestaciones de inicios de centuria, de las nuevas concepciones sobre el género, el cuerpo y la sexualidad, entre otros cambios de paradigma que irrumpieron este siglo XXI. Si bien estas discusiones no encuentran sus inicios en esta oleada, el protagonismo que obtuvieron fue único. Las formas de hacer política, cultura, y la vida social cambiaron: desde liderazgos femeninos en la cabecilla de proyectos políticos -históricamente masculinizados, como es el caso de Estados Unidos o México-, e inclusión de temáticas de género en las agendas públicas -como políticas referentes a disidencias sexuales-, hasta el “<em>body positive</em>” o “<em>girl power</em>”. El tema está en la palestra y, de una forma u otra, se está tratando.</p>
<p>En las últimas décadas, y particularmente en Chile, el advenimiento del feminismo no fue fácil. Se construyó peldaño a peldaño, hasta que se consiguió una solidez lo suficientemente fuerte para ser considerado movimiento. De vez en cuando me gusta recordar que antes de las multitudinarias marchas del estallido social del 2019, estuvieron las marchas feministas del 2018, las cuales, a mi juicio, fueron factor fundamental en la apertura de calles para aquel octubre. Asimismo, cabe señalar que varias de aquellas manifestaciones no estuvieron libres de violencia, y antes de tener un gobierno que se denomina abiertamente “feminista” -aunque esto puede ser cuestionado-, nos llenaron las calles de sangre cuando demandamos respeto a nuestros derechos.</p>
<p>Sin embargo, ha ocurrido lo que socialmente se conoce como “<em>washing</em>”: la cooptación del movimiento por parte del sistema capitalista, quien lo modifica y utiliza a su favor. Así, poco a poco, las consignas feministas pasaron de pancartas a poleras estampadas, de rayados en pechos a libretas en oferta, y de manifestaciones a negocios. El movimiento feminista no se ha vendido, pero no debemos dudar de que hay quienes quieren triunfar mediante él, económica, social, cultural y políticamente, sin realmente atenerse a sus principios.</p>
<p>En este marco, las redes sociales no se han quedado al margen. Las famosas tendencias de TikTok, aceleradas en su naturaleza, recogen una serie de conflictos, los conjugan con prendas y accesorios, y los convierten en un <em>trend</em>. Aquello, a pesar de su apariencia superficial y frívola, no deja de ser un interesante objeto de estudio al cual debemos prestar particular atención. Dentro de este devenir de tendencias, resurgieron algunas que varios años intentamos sepultar: la idolatría a la delgadez, que se reafirma en el <em>low rise</em> y el <em>hip walk trend</em>, la hegemonía del blanco y la distinción social, enmarcada en el estilo <em>old money</em>, etcétera. La “<em>clean girl</em>” de las redes sociales, no es únicamente una <em>aesthetic</em>, si no que igualmente es una estética de orden, disciplina y exitismo, así como un consumismo aspiracional. El comeback del Victoria’s Secret Fashion Show no surge de la nada, si no que viene acompañado del resurgir de una serie de elementos constitutivos de un orden cultural previo. No es que en algún momento nos hayamos librado de los cánones de belleza, siempre estuvieron ahí, con los vasos <em>Venti</em> de Starbucks o inclusive con los <em>women’s power suits</em>. Sin embargo, hoy sentimos estas tendencias un poco más fuertes, las vemos de forma más seguida y esto nos adentra, como dice Prima Solar (2024), en este “<em>futuro cada vez más aterrador</em>”.</p>
<p>Este fenómeno de regresión valórica a los principios tradicionales ya ha ocurrido en Chile, Messner y Scholz (1999) lo adjudicaban al régimen dictatorial, y el cómo las formas socioculturales de los 80’ y 90’ buscaban sepultar, por ejemplo, los idearios de emancipación cultural, fundamentos postulados por los movimientos feministas, y la valoración de la “cultura popular”, entre otros. En esta misma línea, resulta de interés analizar si este fenómeno guarda o no relación con el auge de ultraderechas en los últimos años, a nivel global, como, por ejemplo, en Europa o Estados Unidos.</p>
<p>Lo que sí es claro, es que no es una regresión total, ya se abrieron discusiones que serán imposible cerrar, y hay temas que difícilmente serán obviados nuevamente. Pero, como bien señala Prima Solar, existe una exclusión de género, de cuerpos, de formas de existir no hegemónicas, que van más allá de lo estético. Y, en palabras de la <em>influencer</em>:</p>
<p><em>“No se trata solo de quién aparece en un anuncio, sino de la manera en que, poco a poco, ciertos cuerpos, identidades y realidades son borrados de los espacios públicos (vean quien ganó el miss universo). Esto no solo afecta cómo nos vemos representados, sino también cómo nos percibimos sociedad (…)” (Prima Solar, 2024).</em></p>
<p>Sabemos que este fenómeno ha ocurrido antes, y posterior a él surgió la oleada del 2018. Por lo mismo, no debemos asumir una derrota. Al contrario, es en estos momentos donde la resistencia se hace más necesaria, la resistencia colectiva, de apoyo mutuo. Tal vez debemos recordarnos cuál es la sociedad a la que aspiramos, qué elementos socioculturales de hoy debemos prontamente erradicar, cómo cooperar en dicha construcción -de forma individual y social-, y, en este mundo digitalizado, a quién dar nuestro <em>like</em> (el mío se lo di ayer a Prima Solar).</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Messner, D. y Scholz, I. (1999). <em>Sociedad y Competitividad en Chile</em>. En K. Esser (ed.), <em>Competencia global y Libertad de Acción Regional</em>. Nueva Sociedad, Costa Rica.</p>
<p>Prima SOLAR [@laprimasolar]. (s.f.) <em>Stories</em>. Instagram. 18 de 2024.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_06.html</guid>
  <pubDate>Sat, 23 Nov 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_06.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Lo amplio del frente amplio: unas consideraciones acerca de su falta de proyecto</title>
  <dc:creator>Iker Brauchi</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_05.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>“El diputado del <strong>Frente Amplio</strong>, <strong>Gonzalo Winter</strong>, habló sobre la aprobación del proyecto de ley que establece las <strong>normas generales sobre el uso de la fuerza</strong> (RUF) y la actualidad del gobierno, donde dijo ‘creo que el gobierno del Presidente Boric es en este momento un <strong>gobierno socialdemócrata</strong>’.” (Teletrece, 2024).</p>
<p>En la cita expuesta, uno de los diputados más reconocidos del Frente Amplio (FA) reconoce el gobierno de su partido como uno socialdemócrata, pero eso genera una serie de cuestionamientos acerca de si en verdad esa es la naturaleza de la actual administración.&nbsp;</p>
<p>A mi parecer, el Frente Amplio en 3 años de gobierno no ha logrado encaminar a Chile hacia un nuevo proyecto de país, ni formar nuevos liderazgos que logren lentamente construir dicho proyecto, a pesar de su insistencia de que sí lo están haciendo y su proyecto es uno con nombre y apellido: Social Democracia.&nbsp;</p>
<p>No pretendo analizar a profundidad el Frente Amplio ni hacer un pequeño ensayo, solo quiero poner sobre la mesa un par de cuestionamientos que me parecen importantes de hacer teniendo en cuenta la trayectoria que ha tenido el gobierno actual. Esto es un análisis derivado de mi opinión, la cual puede estar completamente equivocada bajo la visión de algún otro que esté leyendo esto.&nbsp;</p>
<p>En primera instancia, ¿Qué ocurre con el proyecto país? Entendiendo esto como una pauta amplia pero concreta que marque el camino de desarrollo económico y social que va a tomar una específica nación. Distintos autores de las ciencias sociales –entre ellos algunos de nuestra propia facultad– han detectado la falta de éste desde el fin del periodo de la concertación, que terminaría con el inicio del primer periodo de Sebastián Piñera, que desencadena una serie de periodos presidenciales que se basaron, a mi juicio, principalmente en desmantelar lo que hizo el respectivo gobierno anterior. En primer lugar, con el fin de la dictadura terminó el proyecto neoliberal, aunque su forma más desatada habría terminado ya a principio de los 80 con la crisis en aumento y mayor necesidad de intervención estatal. Este proyecto habría sido cortado con la vuelta a la democracia, pues la tarea que se adjudicaron los gobiernos de la Concertación era justamente una de pago de deudas sociales que habían surgido por las faltas en seguridad social que causó el neoliberalismo rampante aplicado bajo el régimen militar. Los gobiernos de la Concertación pretendían sanar las heridas de la sociedad chilena por medio de hacer al ciudadano un sujeto apto para el mercado, con bonos y mayor acceso a servicios públicos, todo esto con el respaldo del mismo Estado subsidiario de la dictadura, sólo que esta vez con una remodelación que terminaba de enmarcar el neoliberalismo en la nueva democracia.&nbsp;</p>
<p>Entonces, ¿qué ha hecho el Frente Amplio que sea esencialmente distinto a la Concertación en los 90 y 2000? Mantienen el acceso ampliado a servicios públicos, con buenas políticas sociales como el copago cero, pero la estructura subsidiaria neoliberal se sigue manteniendo, con el partido de gobierno hasta votando a favor en el congreso para salvar a las ISAPRES para dar un ejemplo reciente. Claramente el gobierno intentó cambiar el marco en el que se encuentra el Estado en un inicio, acompañando de la mano el proceso constitucional que fue heredado del periodo presidencial anterior, pero con la eventual derrota de la primera propuesta, fallaron y se estrellaron.&nbsp;</p>
<p>No quiero decir que el Frente Amplio representa lo mismo que la Concertación en su momento más álgido, sino más bien todo lo contrario, que a pesar de que hay claras diferencias de visión y de proyecto en el papel, la práctica es la misma. Este conflicto entre visión y práctica es central para entender el problema actual del partido gobernante bajo mi apreciación, pues es la entrada a entender que el Frente Amplio es un <strong>partido sin misión</strong>, o mejor dicho, con tantas misiones que no personifica ninguna.&nbsp;</p>
<p>Si uno lee la declaración de principios del Frente Amplio es fácil darse cuenta de la realidad de lo mencionado. En primer lugar, es una lista compuesta por 12 puntos que van desde declararse “feministas” y “socialistas” hasta considerar como parte de sus principios ser un partido “por la paz”, “esperanza” y “patriótico”. En adición a lo anterior, múltiples de estos puntos tienen una redacción ambigua, por ejemplo, si leemos el punto en el que el partido se declara socialista, se puede observar cómo es que esta autodefinición viene de que el partido lucha “por una sociedad inclusiva e igualitaria fundada en los valores de la libertad, la igualdad, la solidaridad y el compromiso irrestricto con la garantía, respeto y promoción de los derechos humanos.” (Frente Amplio, 2024), pero esto no tiene por qué ser socialista necesariamente, pues la descripción entregada por el partido en cuestión engloba tanto ideologías afines al socialismo como a la visión de un liberal estadounidense. Esta ambigüedad también queda ilustrada en una insuficiente definición de libertad dada en su propio apartado además de un sentimiento de que cada uno de los puntos ilustrados en su página funciona por separado y no en una gran idea en conjunto que no sea completamente abstracta. Es así como el partido actualmente gobernante deja en evidencia su falta de especificidad al definir su propio marco, permitiendo que su partido se construya a base de parlamentarios y líderes que apoyan distintas consignas de este buffet de principios anteriormente mencionado. Algunos son feministas mientras que otros ecologistas, algunos se centran en las libertades individuales mientras que otros en el impulso de políticas regionalistas, no hay un proyecto, sino que muchas visiones en un gran paraguas que decidieron llamar socialdemocracia.</p>
<p>Pero una socialdemocracia es más que una amalgama de misiones representadas por individuos, es un sistema que requiere de un aparato estatal con un rol más que subsidiario, sino que con una perspectiva de aseguración de bienestar. Tal sistema exige ciertas condiciones estructurales, las cuales nunca se han logrado en América Latina debido a nuestra posición como países periféricos y subdesarrollados. El Frente Amplio se autodenomina un gobierno socialdemócrata, pero resulta cuestionable si puede serlo sin el tipo de Estado necesario para sostener una socialdemocracia. Tanto autores latinoamericanos, como Enzo Faletto, y europeos, como Stefan Lessenich, señalan que el Estado de bienestar, la socialdemocracia en Europa y su estilo de vida se han mantenido a costa de la explotación de regiones como África o América del Sur.&nbsp;</p>
<p>De esta forma, tenemos un partido gobernante que mantiene múltiples visiones a través de sus distintos representantes electos y que se abandera como uno con un proyecto socialdemócrata, a pesar de que no encarna las bases estructurales de la socialdemocracia ni logra materializar una configuración en la que pueda nacer tal designio.</p>
<p>Se comprende que 3 años puede ser poco para lograr encaminar un país hacia una nueva dirección y que la falta de mayoría plena en el congreso le juega en contra al gobierno, pero es ahí donde entra el segundo gran fallo, a mi parecer, del Frente Amplio y su gobierno: la incapacidad de crear nuevos líderes para mantener el poder. Cómo puede ser que a 1 año de que termine el gobierno de Gabriel Boric no haya ninguna figura de la izquierda en la que confiar para que no salga un fósil de la política chilena como es Evelyn Matthei. Algunos nombres resuenan entre las personas, como sería el caso de Tomas Vodanovic o hasta el anteriormente citado Gonzalo Winter, pero estos no son políticos que puedan dar batalla en una candidatura presidencial, por ahora.&nbsp;</p>
<p>A modo de conclusión se vuelve al cuestionamiento hecho al inicio de esta columna, yo creo que es esta falta de liderazgos, mezclada con la demostrada falta de un proyecto de partido, que termina por dejar al FA como una fuerza política incapaz de organizar una “izquierda joven”, solo funcionando como nexo de múltiples consignas que capaz la representan pero no la unen bajo un mismo techo, siendo entonces su rechazo por el actual sistema lo único en común entre todos estos individuos que deciden seguir al Frente Amplio.&nbsp;</p>
<p>¿Es posible la construcción de una nueva alternativa de izquierda desde un partido sin un norte? o capaz sería más atingente preguntar si el norte del Frente Amplio en verdad es solo una posición contraria al <em>establishment,</em> lo cual refuerza la idea de que el FA no es un partido con un proyecto largoplacista.&nbsp;</p>
<p>No es entonces que el FA sea una fuerza capaz de organizar algún lado de la izquierda, sino que sus principios, laxos y ambiguos, atraen a cualquier individuo político que no esté de acuerdo ideológicamente con el sistema neoliberal. De este modo, a falta de liderazgos que canalicen este descontento, somos dejados con un partido gobernante poco organizado, insuficiente para ser un bloque gobernante y con poca sostenibilidad a largo plazo.</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>T13. (2024, mayo 5). Diputado Winter: “El gobierno del presidente Boric es, en este momento, un gobierno socialdemócrata”. <em>T13</em>. <a href="https://www.t13.cl/amp/noticia/politica/diputado-winter-gobierno-del-presidente-boric-momento-gobierno-socialdemocrata-5-5-2024" class="uri">https://www.t13.cl/amp/noticia/politica/diputado-winter-gobierno-del-presidente-boric-momento-gobierno-socialdemocrata-5-5-2024</a></p>
<p>Frente Amplio Chile. (n.d.). <em>Nuestros principios</em>. Recuperado el 17 de noviembre de 2024, de <a href="https://frenteampliochile.cl/nosotros/nuestros-principios/" class="uri">https://frenteampliochile.cl/nosotros/nuestros-principios/</a></p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_05.html</guid>
  <pubDate>Thu, 21 Nov 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_05.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Algunos apuntes sobre el trap chileno</title>
  <dc:creator>Cristóbal Unda Labbé</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_04.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p><em>Foto por Francisco Farias</em></p>
<p><em>La presente columna surge tanto de la revisión bibliográfica como de las conversaciones que surgieron en el marco del electivo de profundización teórica impartido por M. E. Tijoux, V. Valle, y V. Veloso; “Capitalismo contemporáneo: destrucción, cuerpo y técnica”, junto a Paula Calfil, Matías Pereira e Iker Brauchi. No obstante, la columna no pretende reflejar las perspectivas de mis compañeros mencionados anteriormente.</em></p>
<p>Las polémicas, robos, armas, dinero, cuerpos, joyas y muchas otras características son constantemente utilizadas por los medios de comunicación al momento de “cubrir” al trap chileno. Sin embargo, este es mucho más que eso, pues ha sido una de las escenas musicales más populares en esta segunda década del Siglo XXI en Chile.&nbsp; Esto lleva a la pregunta sobre los factores que lo han hecho tan especial y sugiere que analizar el trap chileno conlleva una serie de preguntas metodológicas, epistemológicas y, en cierto sentido, también morales. Este es el desafío al estudiar una escena musical que ha dominado los charts musicales, los cuales indican la popularidad de una canción en las plataformas digitales de música en streaming. Pero, en definitiva, ¿qué es lo que hace al trap tan especial? ¿Es su autenticidad, sus cantantes, las letras o las audiencias que lo consumen?</p>
<p>Con estas preguntas en mente y sin el afán de establecer un método definitivo para estudiar el trap chileno, propongo a continuación algunos apuntes sobre esta escena musical. Estos buscan clarificar los principales enfoques de investigación que se han planteado hasta ahora y proponer ciertas advertencias al momento de abordar la música desde una disciplina como la sociología.</p>
<p>El producto final del electivo de profundización teórica anteriormente mencionado, fue un ensayo titulado “Entre Los Prisioneros y Pablo Chill-e: El avance inequívoco del capitalismo contemporáneo en la música popular”, en el cual junto a mis compañeros comparamos al trap chileno contemporáneo (AKRIILA, Julianno Sosa, entre otros) con el espíritu contestatario del rock chileno de los años 70’s y 80’s, atreviéndonos a plantear que el trap pareciera reivindicar o aceptar al sistema neoliberal en lugar de cuestionarlo. La hipótesis anterior fue principalmente sustentada mediante el “realismo capitalista” de Fisher (2016), como un marco teórico desde el cual se comprende que la música actual reflejaría una resignación ante la falta de alternativas al capitalismo. En su libro, Fisher rescata una columna musical británica en la cual se comparaban las letras del hip hop, con lo que en la filosofía política clásica se entiende como el estado de naturaleza de Hobbes. Por lo que el sujeto del hip hop estaría en una constante guerra de todos contra todos, donde no puede confiar en sus más cercanos, ya que incluso estos pueden traicionarle. ¿Acaso esta misma analogía entre las letras del hip hop y la guerra hobbesiana no nos suena también a las letras de algunas canciones de Pablo Chill-e o Julianno Sosa? Pues sí, solamente si es que se pretende dejar el análisis en meras analogías y conceptos morales de varios siglos atrás.</p>
<p>Aun así, este es un punto de partida para comprender la hostilidad inherente en la realidad que proyecta el trap, y resulta crucial tener en cuenta la complejidad de los sujetos de esta escena, ya sean narrativos o reales, pues sus discursos están llenos de contradicciones.</p>
<p>Además, para abordar el trap chileno desde la periferia urbana, en Riquelme et al.&nbsp;(2022) se resalta cómo el género articula la cotidianidad de los jóvenes en contextos de exclusión, dando voz a narrativas que incluyen la lealtad, la identidad territorial y los desafíos de la vida en los márgenes de la ciudad. Por su parte, también es posible analizar al hip hop&nbsp; como una forma de resistencia frente a la marginalización (Tijoux et al., 2012), un enfoque que también se puede aplicar al trap, el cual no solo refleja la realidad de sus intérpretes, sino que también ofrece una plataforma para desafiar el estigma social y expresar la resistencia en el espacio urbano.</p>
<p>Otra aproximación al trap chileno y la música popular desde una perspectiva periodística es la de Olavarría (2023), en su libro “Apuntes sobre identidad de clase y canción chilena”, donde revisa la historia de la música popular desde Violeta Parra y Víctor Jara hasta Pablo Chill-e. Aunque este trabajo es un esfuerzo valioso por abarcar distintos géneros, su análisis tiende a reducir la música a un mero reflejo de las estructuras sociales, sin considerar las categorías estructurales que conectan a estos artistas en sus distintos contextos. A este respecto, se puede argumentar que la transformación del contexto histórico, de uno marcadamente contestatario a uno influenciado por el neoliberalismo, no implica necesariamente una pérdida de crítica en la música, sino una reconfiguración de sus mensajes y estrategias expresivas.</p>
<p>Dicho esto, uno de los puntos centrales de esta columna es enfatizar la complejidad de analizar géneros musicales de distintas épocas. En particular, estudiar el trap chileno requiere una consideración de la evolución histórica y del contexto sociopolítico que permita comprender las aparentes “carencias” en sus letras frente a los problemas sociales contemporáneos en Chile, especialmente aquellos derivados del neoliberalismo. Este ejercicio resulta más productivo que simplemente compararlo con otros géneros tradicionalmente más contestatarios.</p>
<p>Para aproximarse al trap de una manera más crítica, lo más intuitivo sería recurrir a una metodología cualitativa que se limite a analizar las letras, buscando formular teorías que pueden dar cuenta de aquello que ya se sabe (por lo mismo siempre es valioso lo que P. Bourdieu nos recuerda respecto a los riesgos de caer en una sociología espontánea o en el sentido común). Por ello, considero fundamental recurrir a autores como A. Hennion y F. Del Val, quienes amplían la discusión en torno a la sociología musical y nos permiten plantear preguntas más incisivas sobre el trap en Chile.</p>
<p>En primer lugar, Hennion (2002) en “La pasión musical” propone que la música es una relación activa entre artistas, público y contexto, y no un objeto autónomo. Este enfoque es útil para comprender el trap como un fenómeno cultural dinámico, donde los artistas y su audiencia no solo reflejan, sino que co-construyen la identidad de las juventudes periféricas en Chile, lo que permite explorar cómo el trap articula experiencias y valores locales. Por otro lado, Del Val (2022), en su análisis de la sociología musical, aborda cómo la música crea lazos sociales y refleja las condiciones de su contexto. Respecto al trap chileno, esto implicaría verlo como una narrativa de las vivencias de los jóvenes en la periferia urbana, reflejando tanto la exclusión como las aspiraciones de sus habitantes. Este enfoque también permite indagar cómo el trap puede ser una herramienta para construir identidades colectivas en un entorno de desigualdad y globalización.</p>
<p>En conclusión, analizar el trap chileno desde la sociología musical revela un fenómeno que, lejos de ser un simple reflejo de las estructuras sociales o una mera imitación de géneros extranjeros, articula complejidades de identidad y resistencia. La música de artistas como Pablo Chill-e y Julianno Sosa ejemplifica un paisaje cultural marcado por contradicciones, que oscilan entre la crítica implícita y una resignación al sistema, evidenciando lo que Fisher denomina “realismo capitalista”. Sin embargo, autores como Hennion y Del Val nos permiten ver al trap no solo como una expresión individual o estática, sino como una construcción colectiva que, a través de su relación activa con el público y el contexto sociocultural, forja identidades periféricas. Este enfoque permite evitar las simplificaciones que a veces acompañan al análisis histórico de la música en Chile.</p>
<p>Así, estudiar el trap chileno conlleva retos teóricos y metodológicos importantes. No basta con analizar letras o representaciones en los medios; es necesario reconocer cómo esta música refleja las experiencias de un Chile marcado por el neoliberalismo, mientras sus artistas y audiencias reconfiguran su sentido y alcance. En lugar de juzgar sus “carencias” contestatarias, debemos entender cómo el trap dialoga con la realidad y construye nuevas formas de resistencia y resignificación para sus audiencias, especialmente en los sectores marginalizados del país.&nbsp;</p>
<p>En definitiva, esta escena musical presenta una complejidad sociocultural que exige un análisis más profundo que el de un mero reflejo de estructuras sociales. Esto abre interrogantes y preguntas clave a nivel metodológico, tales como: ¿qué enfoques sociológicos son más adecuados para estudiar un género que, como el trap, integra contradicciones y nuevas formas de identidad?, o también ¿cómo influye el contexto socioeconómico de la periferia urbana en las temáticas del trap y en su relación con la territorialidad? Estas preguntas invitan a una investigación continua y crítica sobre las dinámicas de resistencia y resignificación en el trap chileno.</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Del Val, F. (2022). De la sociología de la música a la sociología musical. Nuevos paradigmas en los estudios sobre música y sociedad. Revista Internacional de Sociología, 80(2), e204.<a href="https://doi.org/10.3989/ris.2022.80.2.20.135" class="uri">https://doi.org/10.3989/ris.2022.80.2.20.135</a></p>
<p>Fisher, M. (2016). Realismo capitalista: ¿No hay alternativa? Caja Negra.</p>
<p>Hennion, A. (2002). La pasión musical. Una sociología de la mediación. Paidós.</p>
<p>Olavarría, R. (2023). Apuntes sobre identidad de clase y canción chilena. Editorial XYZ.</p>
<p>Riquelme, S., Sule, V., Castillo, V., &amp; Núñez, V. (2022). La periferia urbana a través de los lentes del trap chileno: Narrativas juveniles. Última Década, 59, 140-172.<a href="https://doi.org/10.4067/S0718-22362022000200140" class="uri">https://doi.org/10.4067/S0718-22362022000200140</a></p>
<p>Tijoux, M. E., Facuse, M., &amp; Urrutia, M. (2012). El Hip Hop: ¿Arte popular de lo cotidiano o resistencia táctica a la marginación? Polis, 11(33), 429-449.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_04.html</guid>
  <pubDate>Thu, 14 Nov 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_04.png" medium="image" type="image/png" height="105" width="144"/>
</item>
<item>
  <title>Walter Benjamin y la cotidianidad de la modernidad</title>
  <dc:creator>Cristóbal Albornoz Vargas</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_03.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Walter Benjamin (nacido en Berlín en 1892, y fallecido en trágicas circunstancias en Portbou en 1940) fue un filósofo y ensayista alemán de la primera mitad del siglo XX y considerado como integrante de la primera generación de la denominada Escuela de Frankfurt.</p>
<p>Como suerte de introducción a su obra se podría mencionar que en su trabajo confluyen un interés <em>arqueológico</em> en diferentes aspectos, ya que busca sumergirse en diferentes ámbitos (la historia, la sociedad, la literatura, el arte o la infancia) buscando destrabar o extraer los elementos que no se observan a simple vista. Asimismo, por la gran cantidad de temáticas abordada en su obra se pueden realizar diferentes lecturas, desde una arista estética, política o teológica. Todas estas temáticas se despliegan a través de un método de trabajo y escritura a veces confuso y fragmentado, en algunos casos críptico pero con conceptos o frases cargados de sentido, a través del uso de alegorías poéticas para ilustrar su pensamiento. Si se pudiera sintetizar en pocas palabras gran parte de su pensamiento me limitaría a decir lo que Michael Löwy ha descrito como sus tres elementos centrales: <em>romanticismo alemán - marxismo - mesianismo judío.</em> Sin embargo, en este breve texto pretendo realizar una lectura diferente de su obra, como un autor que se adentra en aquellos elementos cotidianos de la vida moderna a partir de la vida urbana.</p>
<p>Para quienes no conozcan a este autor entregaré unos breves fragmentos de su vida. Este pensador nació en una acomodada familia berlinesa, hijo de un matrimonio liderado por un banquero judío. La familia Benjamin al igual que otras estuvo marcada por los conflictos de la primera mitad del siglo XX, ya que todos los hijos del patriarca Emil Benjamin terminaron perseguidos o fallecidos antes de llegar a la vejez. Georg Benjamin, médico pediatra integrante del Partido Comunista Alemán falleció en el campo de concentración de Mauthausen, mientras que Dora Benjamin, socióloga, vivió escapando durante toda la segunda guerra mundial, falleciendo en Suiza en 1946. En el caso de Walter, escapará a Francia y posteriormente a España para tomar un barco a EEUU a partir de un visado gestionado por Horkheimer, esto último finalmente no ocurrió por lo que tomó la decisión de terminar con su vida en el puerto de Portbou en Cataluña.</p>
<p>En cuanto a sus estudios, Benjamin comienza a estudiar filosofía en 1912, y continuará su formación en Múnich, para posteriormente doctorarse en la Universidad de Bern (Suiza) a través de su obra <em>El concepto de crítica de arte en el romanticismo alemán (1919).</em> Y es en este periodo de formación donde vagará por diversas corrientes teóricas y políticas hasta 1923, momento en que cambiará su pensamiento a partir de la lectura del libro <em>Historia y Conciencia de Clase (1923)</em> de Gyorg Lukács, después de leer una reseña escrita por su amigo Ernst Bloch. La influencia de este texto es tal que provoca que Benjamin se termine por declarar un pensador marxista.</p>
<p>La influencia del pensamiento de Luckács será fundamental para la tesis que defenderé, ya que el propio Benjamin identificó que estas reflexiones eran cercanas a las ideas que estaba desarrollando, siendo principal el ensayo <em>La cosificación de la conciencia del proletariado.</em> Estas ideas influyeron tanto en Benjamin como en otro pensador menos conocido: Siegfried Kracauer. Ambos se concentraron en estudiar aquellos aspectos que son considerados banales o irrelevantes para hacer un análisis de la sociedad. En el caso de Kracauer esto se expresa, por ejemplo, en su ensayo <em>El ornamento de la masa (1927)</em> en que señala que la cultura de masas se puede entender como expresión de la modernidad capitalista, ya que elementos que pueden ser considerados superficiales, como son las formas de entretenimiento de inicios del siglo XX, expresan el funcionamiento del propio capitalismo. Por esta razón el autor señala que “el ornamento de masas es el reflejo estético de la racionalidad a la que aspira el sistema económico dominante”.</p>
<p>Mientras que Benjamin observará la cotidianidad de la modernidad capitalista, principalmente en la figura del <em>flaneur.</em> Esta es una figura propiamente moderna surgida a partir de una serie de transformaciones que desencadenan en el surgimiento de la ciudad en ese periodo.&nbsp;&nbsp;</p>
<p>La transformación principal son los <em>pasajes</em>, entendidos como una suerte de galerías techadas en que se desarrolla el comercio en la urbe. Para Benjamin, una de las razones históricas que llevaron a su creación fue el desarrollo de la industria textil que necesitó de la creación de grandes almacenes, que inicialmente fueron los <em>magasins de nouveatés</em>. Los pasajes, surgidos a partir de 1822&nbsp; funcionan como el nuevo invento de la industria del lujo industrializado, y aparecen en un contexto de renovación en la arquitectura, caracterizada por el uso del hierro y el vidrio en la construcción, como también innovaciones técnicas como el uso de farolas a gas. Estos elementos permiten una emancipación de la arquitectura sobre el arte.</p>
<p>Para explicar a este tipo de espacios, Walter Benjamin toma una cita de una guía ilustrada de París de 1852 que describe estos espacios como:</p>
<div style="margin-left: 46px;">
<p>Esos pasajes, una nueva invención del lujo industrial, son pasos techados de vidrio y enlosados de mármol a través de bloques de casas cuyos propietarios se han puesto de acuerdo para semejantes especulaciones. A ambos lados de esos pasos, que reciben su luz de arriba, discurren las tiendas más elegantes, de tal modo que un pasaje es una ciudad, o incluso un mundo en miniatura</p>
</div>
<p>En este contexto surge la figura del <em>flaneur,</em> como un concepto operacionalizado a partir de la obra del poeta Charles Baudelaire, y descrito como un personaje urbano que a diferencia del burgués que se refugia en el interior del hogar, este personaje encuentra refugio en la multitud y se adentra en las calles y caminos de la ciudad a través del <em>callejeo</em> como actividad, recorriendo los centros comerciales (pasajes) y en las calles caminando sin rumbo fijo. Así, en su actuar termina por caracterizar lo que el sociólogo Georg Simmel describe sobre los habitantes de las grandes ciudades: se distinguen por desarrollar más el ojo que el oído.</p>
<p>Para clarificar más quién es este personaje, Benjamin lo describe como:</p>
<div style="margin-left: 46px;">
<p>El bulevar es la vivienda del “flaneur” que está como en su casa entre fachadas, al igual que burgués en sus cuatro paredes. Las placas deslumbrantes y esmaltadas de los comercios son para él un adorno de pared tan bueno y mejor que para el burgués una pintura al óleo en el salón. Los muros son el pupitre en el que apoya su cuadernillo de notas. Sus bibliotecas son los kioscos de los periódicos, y las terrazas de los cafés balcones desde los que, hecho su trabajo, contempla su negocio</p>
</div>
<p>A juicio de Bolivar Echeverria, Benjamin parece encontrar en este personaje una posición favorable para representar el enigma de la vida moderna, al ser un observador que vive un día a día marcado por la visita de estos espacios sin interactuar como comprador. Benjamin explica que el mundo moderno es el mundo de las mercancías, en que ellas se exponen en los <em>pasajes</em> y quienes se adentran en su espacio caen hechizados frente al <em>fetichismo de la mercancía.</em> &nbsp;</p>
<p>Puede resultar de interés el vínculo entre aquellos pasajes con la figura del <em>mall</em> en pleno siglo XXI. Este tipo de espacios son descritos de forma maravillosa por Tomás Moulian al señalar que:</p>
<div style="margin-left: 46px;">
<p>Dentro del mall los objetos se muestran, se exhiben, realizando la simulación de su disponibilidad para quien quiera tomarlos. Los objetos que ponen en escena en medio del cuidado diseño de las vitrinas, en un ambiente climatizado, con sanitarios en los lugares estratégicos.</p>
</div>
<p>A pesar de las tenebrosas similitudes entre lo escrito por Benjamin escrito en la década de 1930 y por Moulian en 1998 surge la pregunta ¿Dónde se encuentra la figura del flaneur en la actualidad? Resulta difícil encontrar la respuesta, tal como señala Benjamin este personaje pertenecerá al ejército, a la pequeña burguesía y ocasionalmente al proletariado. Frente a esta afirmación resulta difícil encontrar una respuesta, a lo mejor uno de ustedes la podrá encontrar.</p>
<div style="text-align: right;">
<p>Cristóbal Albornoz Vargas.</p>
<p>Director</p>
<p>Revista Nemesis</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_03.html</guid>
  <pubDate>Tue, 15 Oct 2024 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_03.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Oasis</title>
  <dc:creator>Mauricio Encina</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_02.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>El retorno de la banda más importante del rock británico de los últimos 30 años no es sólo un bálsamo para quienes desde niños aprendimos acordes, coreamos sus canciones e internalizamos el sentido de sus melodías, sino también una bella coincidencia respecto del debate artístico y del estado actual de la política inglesa.</p>
<p>Millones de personas nos alegramos por la unión -esperemos no truncada por sus afamados conflictos internos- de la música con que empezamos a explorar el mundo, nos enfrentamos a nuestras primeras decepciones y supimos avanzar dejando a quienes ya no son parte de nuestras vidas. Contrario a lo que suelen suponer sus críticos, no lo hicimos necesariamente escuchando “Wonderwall”, sino apreciando decenas de discos que evocaron momentos, espacios y personas que hoy se resguardan únicamente en esa confusa naturaleza que envuelve los recuerdos. Lo cierto es que, si bien estos días ese universo de canciones ha vuelto a sonar en radio y redes sociales, sus fanáticos nunca hemos sabido soltarlas porque hacerlo significa renunciar a la experiencia de nuestro pasado, cuestión problemática si se asume al ámbito estético, según sostiene el filósofo John Dewey, como un depósito consumado de esa experiencia, una suerte de bóveda llena que se ancla desde un momento y que perdura dándonos sentido así cambiemos con el paso de los años. Refiere entonces a alcanzar lo que desde la filosofía griega clásica se entiende como “arte”, esto es, por medio de manifestaciones (música) trascender el carácter utilitario o material de un producto, alcanzando la exaltación estética caracterizada como fase pasiva y contemplativa. Subrayando los aspectos cualitativos de la experiencia artístico-estético, por sobre su énfasis objetivo, ósea, su pura materialidad comercial, convendría profundizar en el público hacia el que se dirige <strong>Oasis</strong> y capta sus intereses desde su aparición en la escena musical británica a propósito de las bulladas críticas en su contra.</p>
<p>Luego de los años ochenta, caracterizados por un sonido más rico y diverso, sumado al ascenso de nuevas agrupaciones como <strong>blur</strong> que intentan dar continuidad a este, el ciudadano inglés promedio, perteneciente a una clase obrera en retirada, seguía siendo un oyente excéntrico, escasamente representado por el alternativismo dominante. Objeto de marginación cultural, el periodista Owen Jones les adjetiva como “Chavs”, término peyorativo para hacer referencia a jóvenes de clase baja, con vestimenta callejera, sin gustos foráneos y amantes del fútbol. La aparición de una nueva banda, ahora localizada hacia el norte del país, afectado por las estrategias de desindustrialización y globalización implementadas por la política thatcheriana, desde el lanzamiento de su primer disco, <strong>“Definitely Maybe” (1994)</strong>, marca un punto de inflexión en la historia musical del país. Es un disco estruendoso. El sonido eléctrico y la tonalidad nasal de su vocalista, sumado a letras sencillas que evocan una reacción aparentemente positiva frente a las tendencias depresivas y oscuras del renovado rock estadounidense, llaman la atención de esos jóvenes. Es como si su experiencia de marginalidad ahora se trasladara a la música, entrando con canciones más estruendosas y básicas como si se tratase de patear la puerta del reducido y siempre rebuscado mundo artístico inglés. Estaba el primer paso: ingresar.</p>
<p>El segundo disco, en cambio, implica la abierta consolidación de la banda y su masividad a escala mundial, aunque con una diferencia significativa respecto del primero. Quien haya escuchado <strong>(What´s the Story) Morning Glory (1995)</strong> concordará que la cuestión central ya no es tanto la reacción positiva del disco pasado, sino el involucramiento atribuible a la experiencia emocional y de enamoramiento. He aquí otro punto de inflexión. Y es que, si el anterior disco había identificado fuertemente a esa clase obrera en decadencia bajo un criterio esperanzador, este lo hizo desde uno sentimental. Ya los jóvenes “Chavs” no sólo podían escucharse, sino sentirse parte de melodías míticas que han quedado grabadas en la conciencia colectiva del pueblo británico. Refiere entonces más que a la exaltación estridente, a una defensa nostálgica por atesorar recuerdos y afrontar el futuro. Los siguientes discos, como <strong>Be Here Now (1997), The Masterplan (1998)</strong> y <strong>Standing on the Shoulder of Giants (2000)</strong>, con matices por la exploración más psicodélica del último, mantienen esa impronta, cantando a quienes ya no están y aún así persisten en la intensidad de nuestros recuerdos cotidianos. Y tras esa impronta se mantiene la marca característica de la agrupación: su simplicidad artística. Quienes le cuestionan suelen compararle -en su detrimento- con el virtuosismo de <strong>The Beatles y The Smiths</strong>, pero al hacerlo recaen en el mismo error, que consiste en ignorar descaradamente el público que intenta representar y visibilizar Oasis. Es un público cualitativamente diferente, que no valoriza tanto la complejidad armónica e instrumental, sino la simplicidad melódica y literaria. Abstraídos de prejuicios siúticos, el arte es, tal y como recordaba de Dewey y la tradición filosófica, una experiencia sensible que trasciende calidad o valor objetivo, localizándose más bien en un espacio puramente contemplativo. Las críticas entonces debiesen apuntar a cuestionar lo que la clase obrera estima sensible, parecido a las polémicas culturales del siglo XIX en que las oligarquías solían sostener la exclusividad personal del “arte” como otro título de nobleza.</p>
<p>Asumiendo el punto de vista anterior basado en la relación entre obra artística e identificación social, vale aproximar el tercer elemento de este comentario: la política. Usualmente Oasis, además de las críticas por su “escaso refinamiento creativo”, es cuestionada debido a su mínimo compromiso musical con la izquierda británica, cantando más acerca de la esfera sentimental que impugnadora. Al contrario, sus canciones parecieran exaltar la emocionalidad y nostalgia de amores que, aunque decisivos, son pasajeros, echándose de menos -según sus críticos- alguna referencia a la corona o a la desigualdad social especialmente dañina para su fanaticada. Este juicio es también lapidario si se entiende el contexto de la Inglaterra de los años noventa, cuyo tejido social estaba gravemente deteriorado debido a largas décadas de política <strong>“Torie”</strong>. No obstante, retomo, aunque más limitada la idea anterior ¿es menos valorable una agrupación cuyo contenido artístico se aleja de uno polarizante precisamente por el público que pretende representar? Al respecto, recuerdo que a diferencia de la escena punk a fines de los años setenta, el oyente de Oasis es un <strong>joven despolitizado</strong>, cuyas referencias colectivas se desmoronan a su alrededor y el propio ensimismamiento en sus conflictos sentimentales expresa el nuevo patrón atomizador. En tal caso, no es que esta banda sea despolitizante, sino únicamente el reflejo del estado en que se encuentra la sociedad en cuestión: es aquello que los cientistas sociales bien conocen acerca de la influencia de una sociedad sobre las formas artísticas que le identifican. Sin caer entonces en culpar al mensajero por el mensaje, estimo pertinente rememorar la participación de su principal compositor, Noel Gallagher, en apoyar públicamente la candidatura de la nueva izquierda representada por Toni Blair en el mayor auge de la agrupación, cuestionando con este en el gobierno los retrocesos en materia impositiva, distributiva y social, curiosa coincidencia si consideramos que hace apenas dos meses un nuevo miembro del partido laborista, Keir Starmer, alcanza el puesto de primer ministro.</p>
<p>Quisiera finalizar esta columna dando a entender que no es sólo una banda mítica sino también una de las formas artísticas más genuinas y auténticas que ha tenido el pueblo británico para incorporarse al mercado de los sentimientos, casi siempre limitado a quienes podían pagar por él. Es una agrupación representativa de sectores históricamente invisibilizados que frente a la disolución del mundo conocido aún desea corear a estadios llenos melodías que, “básicas” o “simples”, reviven muchos de los mejores momentos y personas que han pasado en nuestras vidas. Expresa un canto a la emocionalidad de recuerdos marcados desde la adolescencia en nuestra identidad y, quien sabe, la esperanza de reencontrarnos un día para, tal y como dice <em>Don´t Go Away</em>, esta vez hacer las cosas bien…</p>
<div style="text-align: right;">
<p>Mauricio Encina</p>
<p>Licenciado en Sociología</p>
<p>Director</p>
<p>Revista Némesis.</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_02.html</guid>
  <pubDate>Fri, 06 Sep 2024 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_02.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Migración en Chile</title>
  <dc:creator>Ignacio López</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_01.html</link>
  <description><![CDATA[ 

<p>Los procesos migratorios han estado presentes en las distintas regiones del mundo a lo largo de la historia, no obstante, durante los últimos años se ha producido un aumento significativo de desplazamientos humanos a nivel mundial. En Latinoamérica, desde el año 2003 al 2017 se vivió un proceso denominado la “humanización de la migración”. En este periodo los Estados de la región reformularon sus leyes desde una mirada cercana a los derechos humanos y generaron instrumentos regionales que les permitieron establecer estándares y avanzar así en una modernización de políticas y leyes migratorias. Además, debido a la articulación generada por los múltiples acuerdos que se llevaron a cabo durante este proceso, como el acuerdo de residencia de Mercosur del año 2009, se facilitaron las posibilidades de regularización y residencia para los nacionales de los Estados que integraron estos pactos. Fuera de esta tendencia reformista y comprometida con los derechos humanos, quedaron los Estados de Chile y Colombia.</p>
<p>Pese a los avances vividos entre el año 2003 y el 2017, durante los últimos años con el triunfo electoral de sectores de derecha conservadora en la región se han producido procesos de contrarreforma donde principalmente a través de la utilización de decretos, varios países han ido limitando y restringiendo lo que se había logrado en materia de derechos reconocidos a personas migrantes.</p>
<p>Chile es uno de los países con políticas migratorias más restrictivas, junto con esto uno de los que consagra un número menor de derechos a personas migrantes extranjeras a nivel constitucional. Esto en parte se explica porque la legislación actual sobre migración data del año 1975, con un país viviendo los primeros años de dictadura, por lo que existe consenso en que es una ley obsoleta y que no permite hacerse cargo de buena forma del fenómeno de la migración.</p>
<p>Actualmente, en el congreso se encuentra en discusión la reforma a la ley de migración y extranjería, por esto resulta necesario aportar al debate público con información veraz que aporte a derribar ciertos mitos y promueva una integración armónica de las personas migrantes en el país receptor.</p>
<section id="magnitud-de-la-migración-extranjera-en-chile" class="level2">
<h2 data-anchor-id="magnitud-de-la-migración-extranjera-en-chile">1) Magnitud de la migración extranjera en Chile</h2>
<p>En los últimos años Chile ha recibido un número importante de inmigrantes lo que ha significado un aumento de menos de un 3% para el año 2015, a un 8% en 2020, según datos del Instituto Nacional de Estadísticas. Sin embargo, pese a los discursos que algunos sectores políticos y medios de comunicación han querido instalar sobre un posible ‘desborde de inmigrantes’, esto posiciona al país en una posición bastante inferior en el ranking de porcentaje de inmigrantes a nivel mundial, cercano al puesto número 100 según datos de las Naciones Unidas. Si comparamos dentro de la OCDE, Chile se encuentra debajo del promedio, ubicándose en el lugar número 26 según porcentaje de inmigrantes. A nivel Sudamericano, Chile ocupa el tercer puesto en cantidad de inmigrantes, atrás de Argentina y Colombia, datos que nos mostrarían de la instalación de un discurso poco coherente de los números reales, elemento que a nivel social solo aporta a un aumento del racismo, xenofobia y por consiguiente dificultades para una integración armónica.</p>
</section>
<section id="ineficacia-de-las-políticas-restrictivas" class="level2">
<h2 data-anchor-id="ineficacia-de-las-políticas-restrictivas">2) Ineficacia de las políticas restrictivas</h2>
<p>Los procesos migratorios actuales se han caracterizado por no ser voluntarios, sino que marcados por las dificultades sociales, políticas o económicas por las que atraviesan un gran número de países, por lo que resulta pertinente entender que el camino de las políticas restrictivas que ha tomado Chile no contribuye a disminuir la cantidad de migrantes y la evidencia empírica lo respalda. Apostar por controles fronterizos estrictos entendiendo la imposibilidad de llevar a cabo esto debido a la geografía del país, y apostar por políticas centradas en aumentar barreras burocráticas migratorias, solo contribuye a que quienes entren al territorio residan bajo la irregularidad, lo que los lleva a trabajar sin derechos formales, poniéndolos en una posición frágil, marginalizada y desamparada. Cabe recordar la reciente experiencia del año 2012 cuando se aumentaron las barreras migratorias a dominicanos que residían en el país. En este caso, en vez de reducir la inmigración, el visado que se impuso desreguló el proceso migratorio, lo que terminó generando entrada irregular, trata de personas y exclusión del mercado laboral formal. Sin embargo, pese a lo que demuestra la evidencia al respecto, pareciera ser que las políticas restrictivas siguen siendo el camino para el gobierno. Para el año 2018, el presidente Sebastián Piñera implementó dos decretos ejecutivos relacionados con la inmigración, los cuales apuntaban en discriminar la entrada al país a personas de las nacionalidades haitiana y venezolana, además de cerrar la puerta a personas de menores ingresos, y en el último año esta dinámica se ha mantenido al enfrentar la migración haitiana desde un carácter restrictivo y expulsor. Frente a esto resulta necesario ampliar la discusión migratoria e incorporar los argumentos que señala tanto la literatura al respecto como las experiencias en Chile y otros países para avanzar en un marco jurídico que se pueda hacer cargo de la realidad sin dejar de lado los derechos de los inmigrantes que llegan al país buscando un mejor devenir.</p>
</section>
<section id="costos-de-programas-de-expulsión-de-inmigrantes" class="level2">
<h2 data-anchor-id="costos-de-programas-de-expulsión-de-inmigrantes">3) Costos de programas de expulsión de inmigrantes</h2>
<p>El control migratorio a nivel nacional ha planteado dos mal llamadas soluciones; la primera, la expulsión y la segunda la regularización. Frente a la expulsión discursos de sectores conservadores han buscado instalar en la opinión pública la urgencia de avanzar en programas dedicados a llevar a cabo estos procesos de expulsión, ya en el año 2018, José Antonio Kast exigía la expulsión de inmigrantes clandestinos, sin hacer explícito lo que implica a nivel de costo para el Estado llevar adelante este tipo de políticas que no solo son ineficaces, sino también ajenas a cualquier consideración de humanidad. Si revisamos el caso de EE. UU., entre el año 1986 y el año 2013, según datos del Migration Policy Institute, gastó 187 billones de dólares en el programa Inmigration Enforcement dedicado a la expulsión de inmigrantes. Pese a esta cantidad exorbitante de dinero, nunca ningún gobierno de Estados Unidos desde 1990 hasta la fecha ha expulsado a más del 4% de inmigrantes. Siguiendo esta línea, en España, según datos de la Asociación Pro Derechos Humanos de Andalucía, el Estado español gastó 45,1 millones de euros entre mayo de 2004 y octubre de 2006 en expulsiones y devoluciones. En el caso italiano, se calcula que en el año 2005 cada expulsión costó 3607 euros, sin contar el coste previo de internamiento. En Francia, se estima que el costo de las expulsiones entre 2002 y 2007 fue de 3.000 millones de euros. Finalmente, podemos considerar el gasto que la propia Unión Europea ha hecho, entre 2008 y 2013 el fondo europeo de retorno fue dotado con 676 millones de euros y según datos del Eurostat de 2018, al igual que Estados Unidos, pese al gasto excesivo que significan estos programas para el Estado, nunca se han expulsado a más del 4% de inmigrantes. Es por esto que resulta necesario evidenciar que expulsar, además de ser una medida que atenta contra los derechos básicos de una persona, es costosa, lleva mucho tiempo y en algunos casos puede llevar a conflictos con otros Estados.</p>
<p>Urge entonces establecer en Chile una política migratoria acorde a las necesidades y realidades sociales actuales, teniendo siempre por delante datos objetivos que permitan tomar decisiones a nivel de Estado y no a los vaivenes de las políticas de gobiernos de turno, asegurando siempre un profundo respeto a los Derechos Humanos y promoviendo el desarrollo de una sociedad que garantice procesos reales de integración principalmente desde la garantía de derechos sociales.</p>


</section>
 ]]></description>
  <category>Columnas de opinión</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/columnas/column_01.html</guid>
  <pubDate>Thu, 22 Oct 2020 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/column_01.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
