<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss  xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" 
      xmlns:media="http://search.yahoo.com/mrss/" 
      xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/" 
      xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" 
      version="2.0">
<channel>
<title>Revista Némesis</title>
<link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios.html</link>
<atom:link href="https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/>
<description>Revista estudiantil de la Facultad de Ciencias Sociales UChile.</description>
<image>
<url>https://revistanemesis.netlify.app/images/circle_logo_black.png</url>
<title>Revista Némesis</title>
<link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios.html</link>
<height>144</height>
<width>144</width>
</image>
<generator>quarto-1.8.21</generator>
<lastBuildDate>Tue, 29 Jul 2025 04:00:00 GMT</lastBuildDate>
<item>
  <title>Pensando el fascismo en tiempos de crisis</title>
  <dc:creator>Cristóbal Albornoz Vargas</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_12.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>En los últimos años ha abundado en el vocabulario político el uso de diferentes conceptos para caracterizar a los nuevos movimientos de ultraderecha en el mundo, algunos de ellos como movimientos <em>aliberales, neofascistas, postfascistas, nuevas derechas, derechas radicales, extremas derechas</em>. Como vemos la gran mayoría de estos conceptos aluden al temido <em>fascismo.</em> Esto resulta interesante, ya que asumen qué es exactamente este concepto o que incluso ya habría sido superado. Pero ¿podríamos afirmar con claridad en qué consiste? o ¿cuál es la naturaleza del fascismo?</p>
<p>Esta interrogante es la que pretende responder este ensayo, analizando el fenómeno desde el marxismo, pero particularmente desde el pensamiento de León Trotsky.</p>
<p>El autor de este texto es el economista y político belga Ernst Mandel, conocido por ser uno de los más destacados pensadores de la IV Internacional, esto puede llevar a pensar que funciona más bien como un texto <em>panfleto</em> dedicado a defender el pensamiento de Trotsky, pero sus argumentos y matices permiten pensar lo contrario.&nbsp;</p>
<p>Particularmente este texto se escribe posterior al fragor de las movilizaciones de 1968, en donde Mandel fue un actor relevante en la formación política de jóvenes de la Juventud Comunista Revolucionaria (JCR) y también en acciones como en la denominada <em>noche de las barricadas</em> de París (10 de mayo de 1968). Sin embargo, esta participación terminó por excluirlo. Inicialmente se le negó la entrada a EEUU, posteriormente Francia y Australia, llegando a su corolario en 1972 cuando después de haber sido invitado como profesor para tomar una cátedra de la Universidad Libre de Berlín, el gobierno de Alemania Federal intervino para revertir la decisión y expulsar a Mandel del país. Justo en el tránsito de esas dos épocas de su vida es que este ensayo sale a la luz (De Jong, 2023).&nbsp;</p>
<p><strong>1.- Contenido del texto</strong></p>
<p>El autor parte haciendo un diagnóstico de cómo ha sido analizado el fenómeno, en donde ha predominado el análisis político por sobre el científico, cuya principal motivación ha sido la idea en que a medida que mejor se conozca el fascismo, mejor se le podrá combatir. Sin embargo, estos intentos fueron en vano porque estos movimientos se fueron desplegando y desarrollando al menos veinte años antes de los primeros análisis, incluso habiendo alcanzado el poder. Es por esto que el autor señala que la historia del fascismo es al mismo tiempo la historia de cómo se ha analizado.</p>
<p>En este contexto el autor plantea la primera tesis del libro, señalando que el método más correcto para el análisis del fascismo es el marxista, entregando dos razones. Por un lado, su carácter totalizante que permite analizar a la sociedad en su conjunto de forma interconectada (economía, política, etc.). Por otro lado, permite distinguir aquellos elementos que son estructuralmente relevantes como la estructura social. Sin embargo, Mandel es crítico de las formas en que las diferentes corrientes marxistas han interpretado el fenómeno del fascismo.</p>
<p>En primer lugar, la Socialdemocracia afirmó que el surgimiento del fascismo era producto de la agitación bolchevique movilizando el temor de la sociedad, es decir, el fascismo es el castigo por la amenaza de revolución. Para Mandel ignoran que el fracaso de la democracia parlamentaria es lo que ha llevado al surgimiento de estos movimientos. Los dos principales problemas de esta perspectiva es que primero plantean que actuar en defensa de la legalidad permite frenar al fascismo, aunque esto en realidad implica defender las leyes e instituciones creadas por la burguesía. Además atribuyen como causa principal del fascismo a la crisis económica, cayendo en la falacia de creer que sin crisis estos movimientos desaparecen, relegando lo estructural a lo coyuntural.</p>
<p>En segundo lugar, la Tercera Internacional entendió al fascismo de diferentes maneras según la coyuntura política. Algunas de sus tesis fueron señalar que el fascismo era la expresión del interés de los monopolios (ignorando su carácter de movimiento de masas). Posteriormente, se afirmó la gradual <em>fascistización</em> de la República de Weimar, para finalmente plantear la tesis del <em>socialfascismo</em> que señalaba que era necesario vencer a la socialdemocracia para derrotar al fascismo. Cada una de estas tesis fueron cayendo hasta que en 1935 se produce el giro hacia la conformación de Frentes Populares. A finales de la guerra se optó por aceptar la definición de Jorge Dimitrov en que el fascismo era la suma de capital financiero y terror, aunque sigue siendo una definición vaga.</p>
<p>En tercer lugar, se encuentran un grupo de pensadores que pertenecen a la Escuela de Frankfurt, en donde pensadores como Max Horkheimer reducen al fascismo como una expresión del capitalismo, mirada que tiene su origen en las ideas de Rudolf Hilferding, quien señalaba que la centralización del poder del Estado era producto de la centralización del capital. Sin embargo, la centralización del poder del Estado no se produce sin que la burguesía renuncie al poder político, y este nuevo fenómeno representa la forma más aguda de la crisis de la sociedad.</p>
<p>Con estas críticas, el autor permite introducir cuál a su juicio es la mejor perspectiva del fascismo dentro del pensamiento marxista, la de Leon Trotsky.</p>
<p>De acuerdo con la interpretación del autor, Trotsky identifica diferentes características en el fascismo, pero el argumento se podría sintetizar que es un movimiento de masas que surge en un periodo de crisis estructural del capitalismo denominado como <em>crisis de reproducción del capital,</em> al impedir la acumulación “natural” del capital. Esto provoca un aumento del conflicto político y social que crea un clima en que tanto fuerzas revolucionarias como contrarrevolucionarias pueden triunfar, su éxito depende del apoyo de las clases y organizaciones sociales.</p>
<p>En este sentido, los movimientos fascistas necesitan del apoyo de la <em>pequeña burguesía</em> que se enfrenta a la desesperación económica (inflación, quiebras de empresas, alza del desempleo) y terror frente a la violencia y conflicto social creciente. A pesar de que pueden existir características de sus mensajes políticos como el nacionalismo extremo y la demagogia anticapitalista<sup>[1]</sup>, lo central es la relación entre las clases que permite su consolidación como movimiento y alcanzar el poder. En este contexto de crisis, la llegada al poder de estos movimientos se produce cuando la dominación burguesa existente a través de un sistema democrático es incapaz de asegurar esa dominación, al no asegurarse un equilibrio entre fuerzas económicas y sociales, lo que provoca que la burguesía renuncie a ejercer directamente el poder político para provocar una reorganización del poder que permita asegurar sus intereses. Esto último permite el asalto al poder del Estado, pero para asegurarlo es necesario la destrucción de las organizaciones obreras que puedan funcionar como un contrapeso de poder, y se logra violentando, desalentando y desmoralizando a la clase obrera.</p>
<p>Cuando los movimientos fascistas logran este objetivo, el movimiento se funde con el aparato del Estado. Asimismo se produce un giro en el discurso político, al traicionar a la pequeña burguesía con el aseguramiento&nbsp; de condiciones económicas favorables para la burguesía. Así el fascismo cumple la función histórica de asegurar con la violencia la reproducción del capital, pero al ser incapaz de entregar una respuesta exitosa a la crisis económica, conduce al Estado al conflicto militar exterior. Esta respuesta deteriora el rol de la pequeña burguesía en la economía y favorece la concentración de capital. Esto muestra que la dictadura fascista es diferente al movimiento de masas inicial, al defender los intereses del gran capital nacional. La consecuencia es que se produce una disminución de la base política y social, transformando a los militantes que quedan en un apéndice de la policía. En este punto, el fascismo deriva en una forma particular de <em>Bonapartismo</em>.</p>
<p>Esto último, diferencia el análisis de Trotsky de otros pensadores marxistas como August Talheimer y Otto Bauer, quienes a pesar de incorporar la categoría <em>bonapartismo</em> en sus análisis<em>,</em> utilizan ese concepto de obra de Marx sin reconocer la particularidad histórica del fascismo, como la crisis estructural del capitalismo en países como Alemania entre 1929-1933 o Italia entre 1918-1927. Sin embargo, el intelectual ruso incorpora algunas de sus ideas como el rol de la pequeña burguesía o la eliminación de toda organización obrera.</p>
<p><strong>2. - Críticas y aciertos del texto</strong></p>
<p>Con esta explicación, Mandel hace una crítica a la perspectiva liberal que analiza este problema enfatizando únicamente en los elementos del discurso político que definen a estos movimientos y partidos. Este tipo de análisis tiende a elaborar una lista de características (rechazo de la democracia liberal, anticomunismo, racismo, etc.) y en la medida que uno o más de ellos se cumplan, un movimiento puede ser considerado <em>fascista.</em> Hasta cierto punto, este es el error de Umberto Eco (2019) al elaborar 14 características <em>puras,</em> que permiten identificar lo que el autor llama <em>ur-fascismo</em> o <em>fascismo eterno.</em> Este texto cae en el error de no considerar la relación entre diferentes grupos y clases sociales, que son clave para entender el éxito de estos movimientos. Asimismo, al realizar una categorización de lo que define al fascismo asume que es una ideología monolítica, pero ¿el fascismo es una ideología política en el sentido convencional? A pesar de lo anterior, es importante reconocer que Eco (2019) plantea un interesante punto de análisis al señalar que a pesar de que estos diferentes movimientos (nazi, fascista italiano, ustacha, etc.) no sean exactamente iguales existen elementos comunes que permiten agruparlos. Esto implica no sólo entender el discurso político, sino que los fundamentos de esa forma de pensar, como por ejemplo cuando menciona que estos movimientos se caracterizan por el irracionalismo y rechazo a la modernidad pero no a la modernización (técnica). Esta observación, que pretende no estudiar a la política, sino que a la cultura también se encuentra en el pensamiento marxista, como es el caso de Lukács (1968), pero en que en el análisis de Mandel (2011) no se encuentra presente.</p>
<p>Por otro lado, los análisis liberales actuales tanto a nivel intelectual como mediático, han creado conceptos clasificatorios para analizar diferentes perspectivas políticas. A nivel mediático se ha popularizado el concepto de <em>ideologías colectivistas,</em> con esto pretenden señalar intencionalmente al fascismo y al marxismo como algo similar, argumentando la existencia de un partido único, la supresión de las libertades individuales y el control del Estado en todos los espacios. Esta argumentación carece de fundamento en varios puntos. En primer lugar, cae en el error nuevamente de clasificar a los movimientos políticos por su discurso, ignorando las estructuras y relaciones de clase que le subyacen. En segundo lugar, al ser una categoría acomodaticia a su discurso político, cae en el absurdo de considerar como similares al liberalismo y al anarquismo sin considerar sus diferencias en torno al rol del Estado o a las relaciones de propiedad, al punto en que esta clasificación permite considerar al liberalismo y al anarquismo como “ideologías de derecha” cuando este último es un movimiento anticapitalista.</p>
<p>Esto me permite introducir el tercer punto, a mi juicio más grave, que es considerar que el fascismo y marxismo despojan de poder al individuo para concentrarlo en el Estado. En este punto se confunde la intervención estatal de la economía con la intervención sobre el sistema político y sociedad civil. Tal como argumenta Mandel en su ensayo, cuando el gobierno de Roosevelt creó el <em>New Deal</em> o incluso el <em>Fair Deal</em> de Truman<em>,</em> la burguesía norteamericana protestó argumentando un “creeping socialism”. Esto muestra el absurdo de considerar al <em>estatismo</em> (entendido como creación de obra pública e intervención económica) como fascismo, llegando al absurdo de relacionar al New Deal o incluso a Keynes con estos movimientos. Incluso, si se extrema el argumento se podría considerar a los Estados de Bienestar Europeos como herederos del fascismo, lo que es absurdo. Todo este mal razonamiento se contradice al señalar que por ejemplo, EEUU que es un Estado casi completamente Keynesiano y con gran cantidad de deuda pública, pueda ser considerado fascista, lo que permite preguntarnos es si ¿acaso Trump con sus políticas arancelarias y contrarias al libre comercio se le puede considerar fascista también?</p>
<p>En esta línea, en el quinto capítulo del libro, el autor pretende desmontar el mito de que el fascismo interviene activamente en la economía, eliminando el libre mercado. El autor expone que durante el régimen fascista alemán el capital de todas las sociedades anónimas alemanas pasó de 18,75 mil Reichsmark (RM) en 1933 a 29 mil en 1942, pero al mismo tiempo esto se produjo con una gran desaparición de estas sociedades, concentrándose en menos manos, mientras en 1938 existían 9.148 ya en 1942 sólo quedaban 5.440. En el caso de las organizaciones de la economía alemana (como por ejemplo las <em>Reichsvereinigungen)</em> éstas eran dirigidas por grandes grupos económicos alemanes como <em>Mannesmann, August Thyssen Huette o Siemens<sup><strong>[2]</strong></sup></em>.</p>
<p>Por último, Mandel expone dos casos de corrupción entre el aparato estatal con la empresa industrial Flick. En el primer caso se privatizaron empresas públicas a un menor precio que el del mercado, como es el caso de la <em>Machinenfabrik Donauwoerth GmbH</em> creada por el ejército. En el segundo caso se muestra un contrato firmado el 4 de mayo de 1940 en que el Estado pagó sobreprecios por la producción de material militar a Flick, desembolsando un 35% más del precio estimado.</p>
<p>Sin embargo, la perspectiva de Mandel también tiene elementos que merecen ser criticados. Al enfatizar el vínculo entre grupos y clases sociales y relegar los elementos del discurso a segundo plano se le abre la puerta a otras interpretaciones del fascismo que probablemente rechazaría el autor. Tomando como referencia la la definición de desarrollo en <em>Dependencia y Desarrollo en América Latina</em>:</p>
<p>se considera al desarrollo como resultado de la interacción de grupos y clases sociales que tienen un modo de relación que les es propio y por tanto intereses y valores distintos, cuya oposición, conciliación, o superación da vida al sistema socioeconómico (Cardoso y Faletto, 1982, p.18)</p>
<p>A partir de esto surge la pregunta <strong>¿se podría considerar al fascismo como un modelo de desarrollo?</strong> Esta es una pregunta completamente legítima en los términos que ha sido definido el fascismo, ya que tal como expone Trotsky, el fascismo funciona como una reorganización del capitalismo en un momento de crisis, es decir, el fascismo no crea un nuevo modo de producción, sino que redefine la relación entre Estado-mercado-partido/movimiento.&nbsp;</p>
<p>Esta pregunta implica considerar cómo se aplica el concepto fascismo en América latina. Sin embargo, Mandel en su ensayo es tajante, a pesar de que pueden existir movimientos autoritarios en el tercer mundo, es incorrecto catalogarlos como “fascistas” por su estética o discurso. En este tipo de países dominados por el gran capital extranjero y por el imperialismo, existen movimientos que a pesar de que en su discurso político utilicen el nacionalismo extremo o incluso el antisemitismo, en realidad son utilizados por las burguesias nacionales para enfrentar su dependencia. Tal como indica la definición de Trotsky lo importante es la relación entre las clases, y precisamente estos movimientos se enfrentan al capital extranjero promoviendo la organización obrera (muchas veces cooptada). Un ejemplo que entrega Mandel es el <em>Peronismo</em>, que en vez de atomizar a la clase obrera, ha promovido su sindicalización y la creación de la CGT, además de enfrentarse a los intereses del capital nacional. Sin embargo, esta explicación sólo considera la especificidad latinoamericana, pero ¿podría representar el fascismo un modelo de desarrollo en las potencias centrales?</p>
<p><strong>Conclusiones</strong></p>
<p>El ensayo de Mandel cierra haciendo reflexiones sobre el uso del concepto fascista en el contexto de los años 60´s, indicando que a pesar de su uso extendido es innecesario. Señala que las condiciones históricas que provocaron su origen ya no existen, la pequeña y gran burguesía no prefieren apoyar a un movimiento de masas para que se enfrente a movimientos insurreccionales, prefieren mandar a la policía. El autor sugiere preocuparse de la lucha contra la reducción de los derechos de los trabajadores. Incluso se atreve a señalar que “La próxima ola en Europa será de izquierda y de extrema izquierda: esto aparece netamente leyendo el sismógrafo de la juventud” (Mandel, 2011, p.71).&nbsp;</p>
<p>Poco tiempo después, las cosas cambiarían. El 22 de Junio de 1973, en París se convocó a un mitin en el <em>Palais des Sports</em> por el movimiento de Extrema Derecha Orde Nouveau bajo la consigna “<em>Halte à l’immigration sauvage”</em> (Alto a la inmigración descontrolada). Frente a esta convocatoria el partido trotskista <em>Ligue Communiste</em> organizó una movilización masiva que terminó en grandes enfrentamientos<sup>[3]</sup> y que llevó al gobierno francés a optar por disolver ambos partidos. Todos creyeron que la amenaza de la extrema derecha había desaparecido, y que su discurso no haría sentido a las masas. Muchas décadas después, en 2024 el partido de extrema derecha anti-migración <em>Agrupación Nacional,</em> liderado por Le Pen, alcanzaba una victoria histórica obteniendo 143 escaños del parlamento. Como vemos, los discursos anti-migración existían en la ultraderecha de 1970 y en 2025 pero con diferente éxito ¿qué cambió? probablemente elementos estructurales, como por ejemplo una crisis económica.</p>
<p><sup>[1]</sup> Mandel aclara que es un tipo particular de demagogia que ataca al poder de los bancos y a los grandes almacenes, sin cuestionar la propiedad privada ni el poder de grandes empresas</p>
<p><sup>[2]</sup> Todas estas empresas actualmente existen, y son grandes grupos económicos industriales alemanes</p>
<p><sup>[3]</sup> Aún existen registros en internet de esos enfrentamientos</p>
<p><strong>Referencias</strong></p>
<div style="margin-left: 0.5in;  text-indent: -0.5in;">
<p>Cardoso, F. &amp; Faletto, E. (1982). Dependencia y desarrollo en América Latina. Siglo XXI.</p>
<p>De Jong, A. (05 de abril de 2023). Ernest Mandel fue uno de los grandes pensadores marxistas del siglo XX. JACOBIN LAT. https://jacobinlat.com/2023/04/ernest-mandel-fue-uno-de-los-grandes-pensadores-marxistas-del-siglo-xx/</p>
<p>Eco, U. (2019). Contra el fascismo. Lumen</p>
<p>Mandel, E. (2011). El Fascismo. AKAL</p>
<p>Lukács, G. (1968). El asalto a la razón. Grijalbo</p>
</div>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_12.html</guid>
  <pubDate>Tue, 29 Jul 2025 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_12.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Tardomodernidad en crisis. Hacia horizontes sociales alternativos</title>
  <dc:creator>Nicolás Tobar</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_11.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>La caída del muro de Berlín, la disolución de las meta-relatos y el fin de los grandes intelectuales. A principios del siglo XX todo daba para pensar que se habían acabado los paradigmas de pensamiento o las ideologías capaces de darle una explicación hasta al último fenómeno de la sociedad con sus categorías. De ahí que los esfuerzos de la sociología se volcaran a encoger su camara, retrotraer los diagnósticos de época, y comenzar a enfocarse en “temáticas” o áreas particulares de estudio. Así fue como la problematización de la modernidad quedó en segundo plano ¿De donde venimos? y ¿Hacia donde vamos? fueron preguntas cada vez menos recurrentes en las Ciencias Sociales en el último tiempo.</p>
<p>El problema es que esa abstinencia nos dejó desorientados. Cuando en vez de pintar el bosque, te fijas únicamente en los árboles, es difícil entender en detalle el sentido del ecosistema como totalidad. En una deriva parecida está la sociología. Con todas las críticas que acumularon las teorías de la modernidad, comenzamos a perder la brújula sobre como el auge de las psicopatologías, el cambio climático o la pérdida de legitimidad democrática responden a un proceso general que deviene entre los últimos 300 y 500 años. Y hoy, cuando más que nunca la humanidad necesita un sentido de orientación general ante el sinnumero de incertidumbres que enfrenta su futuro, es urgente volver a reconstruir la historia de nuestras civilizaciones para examinar cómo seguir caminando en búsqueda de esa libertad que nos prometió.</p>
<p>Por eso este libro es tan importante. Porque, sin dejar de hacerse cargo de las múltiples críticas a las teorías globales y ambiciosas, no se restringue a una temática en particular, sino a armar una narrativa que permita mirar con otros ojos todos los fenómenos que se encuentra estudiando la academia de las Ciencias Sociales, estableciendo críticas a nuestras formas de vida contemporáneas, y proponiendo salidas para hacer de la convivencia humana un mejor lugar. No tengo dudas que esta entrega en un futuro próximo se integrará en las filas de los clásicos de nuestra disciplina.</p>
<p>El libro que presentamos hoy es un esfuerzo por juntar a dos de los teóricos alemanes más importantes del Siglo XXI para que detallen toda su obra, para que luego, en una última sección, ocurran intercambios intelectuales entre ambos, de manera de dinamizar en lo que se encuentran los debates teóricos sociales contemporáneos.</p>
<p>En primer lugar, Andreas Reckwitz expone su propuesta sobre “La Sociedad de la singularidad”, donde distingue tres momentos de la modernidad: La modernidad burguesa, la modernidad industrial y la modernidad tardía. Desde una perspectiva historicista, anclada en la praxeología, y el entendimiento de la teoría social como “una herramienta” antes que como un sistema de pensamiento cerrado, Reckwitz va introduciendo las transformaciones económicas, culturales, sociales, políticas y filosófica que sufre el mundo occidental desde la masificación de la industria del vapor hasta la digitalización de toda forma de interacción social. En esta transición, ve tres procesos dialécticos que delimita lo que él entiende como modernidad:</p>
<ol type="1">
<li>La modernidad es un proceso de apertura y clausura de contingencia.</li>
<li>La modernidad es, paralelamente, un esfuerzo por llevar a cabo generalidades sistémicas y particularidades culturales.</li>
<li>La modernidad es un llamado a una conquista progresiva del futuro, pero también un anhelo nostálgico del pasado perdido.</li>
</ol>
<p>Desde estas tres contradicciones llevará a cabo un lúcido análisis que entrega lecturas de asuntos tan variados como las migraciones masivas, la masificaciones del uso de tecnologías inteligentes hasta la diversificación de la estructura de clases en el capitalismo tardío.</p>
<p>Por su parte, en la segunda sección del libro, Hartmut Rosa se encarga de desplegar los resultados de sus más de 20 años de investigación teórica. Basado en la herencia de su maestro (Charles Taylor), su intención es llevar a cabo un “best account” de la formación social tardomoderna, para lo cual disponde de tres intenciones: Llevar a cabo un diagnóstico de cómo operan las sociedades modernas, hacer críticas a esas formas de operar, y entregar “terapias” o guías para configurar nuevas sociedades con mejores formas de vivir. Además, a cada una de estas secciones le agrega dos orientaciones analíticas, basadas en el “dualismo perspectivo” que propone Nancy Fraser. Estas son, la perspectiva en “tercera persona”, que se fija en las estructuras y sistemas que permiten la coordinación de acciones a partir de una fuerza imperativa a los actores sociales, y la perspectiva en “primera persona”, que se concentra en la energía cultural que dispone a los protagonistas sociales a seguir sosteniendo (o no) las acciones que permite la operación funcional de las estructuras y los sistemas sociales.</p>
<p>Así, arma su teoría general con seis conceptos que sintetizan sus últimas cinco o seis entregas:</p>
<ul>
<li>En tercera persona, el diagnóstico es la estabilización dinámica, la crítica la desincronización de sistemas sociales y la solución la estabilización adaptiva.</li>
<li>En primera persona, el diagnóstico es la disponibilidad del mundo, la crítica responde a la alienación del ser-en-el-mundo y la solución la resonancia.</li>
</ul>
<p>Notoriamente, aunque tengan intenciones similares, Rosa y Reckwitz contraen bastante divergencias con sus formas de aproximarse al estudio de lo social. La tercera sección del libro es una entrevista que hace Martin Bauer a ambos intelectuales, donde se comienzan a desgranar los debates implícitos que hay en entre ambas teorías. Recwitz transparenta su inspiración en Bourdieu y Focault, quienes entienden la crítica como una revelación de la dominación presente en los órdenes de dominación hegemónicos, mientras que Rosa tiene una clara influencia de la escuela alemana de teoría crítica, que busca pulir conceptos que por sí mismos (inmanentemente) señalen una evaluación de que algo anda mal en el mundo. Pero no todo se agota en los modos de aproximación a la crítica. Reckwitz y Rosa también difieren en su manera de entender la modernidad. El primero es partidario de establecer tres procesos contrariados entre sí, sin un sentido o dirección que agrupe a los acontecimientos, mientras que el segundo tiene el coraje de englobar la dirección de la historia moderna en el sentido de la aceleración social. Por último, es notorio como Reckwitz comprende que la “teoría social” y la “teoría de la sociedad” son esfuerzos separados que no dependen uno del otro, mientras que Rosa, desde un punto de vista que podríamos llamar empirista, aboga por la unión de ambas formas de teorizar.</p>
<p>Ya terminando, me parece que cualquier estudiante de Ciencias Sociales debería echar al menos un vistazo a este maravilloso texto. En el se encuentran nuevos horizontes que germinan caminos alternativos para desarrollar una sociología crítica que no solo se encuentre preocupada de explicar las dinámicas sociales, sino también de evaluar nuestras formas de vida, para poder dirigirlas haciasu mejor versión posible. Toda desmotivación originada en la pérdida de sentido que se le puede ver al modo en que opera la academia actual puede ser combatida a través de la corajuda propuesta a la que nos llevan estos autores. Será determinante, entonces, la lectura de este libro para imaginar nuevos futuros posibles que nos permitan superar la crisis del presente.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_11.html</guid>
  <pubDate>Sat, 30 Sep 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_11.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Manifiesto Ecológico Político</title>
  <dc:creator>Cristóbal Albornoz</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_10.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>A diferencia del Manifiesto Comunista escrito al fragor de las revoluciones de 1848 y el optimismo revolucionario. El presente texto se enmarca en un contexto de alarma frente a una catástrofe inminente. En este contexto Bruno Latour (antropólogo) conocido por sus aportes en al estudio de la ciencia y por participar en la creación de la Teoría del Actor Red (ANT en inglés), que, junto a Nikolaj Schultz (sociólogo) coescriben este manifiesto para ser repartido con urgencia a los partidos ecológicos.</p>
<p>Si bien la trayectoria académica de Latour se marcó por polemizar y discutir fuertemente con la izquierda intelectual francesa, inicialmente con Louis Althusser y posteriormente con Pierre Bourdieu. Sin embargo, a través de este texto busca una reconciliación abordando de forma inédita un llamado a la acción política, a través del concepto de clase social. La razón del uso de este concepto radica en que tiene un doble carácter: es descriptivo y performativo a la vez. Esto se produce porque permite caracterizar y al mismo tiempo pensar en alternativas de acción al estar en conflicto con otras clases sociales.</p>
<p>Concretamente el texto aborda la emancipación a través de la ecología acuñando el concepto de clase ecológica. Sin embargo, esta nueva definición de clase social se diferencia de las ya existentes, como el liberalismo o el marxismo, en que no creen en la centralidad de los criterios económicos o productivos para definirla, retomando la frase de K. Polanyi “la sociedad siempre ha resistido al economicismo”, lo que busca es salvar del economicismo a los lazos antropológicos. Como punto de partida para la definición de este nuevo grupo recurren al propio Marx, ya que sus nociones permiten describir los procesos de reproducción de la sociedad a partir de las condiciones materiales. Sin embargo, se diferencian en lo que significa la materialidad. Para los autores las consecuencias del Antropoceno llevan a que las condiciones de habitabilidad deban ser consideradas como relevantes, buscando la permanencia de los seres que permiten que el planeta sea habitable. Es decir, buscan reemplazar la metáfora del desarrollo (developpement) por la de envolvimiento (enveloppement).</p>
<p>Sin embargo, a pesar de estas claves para comprender el concepto, las clases ecológicas están en lucha por su definición, y escapan a las clasificaciones tradicionales de clase, ya que las personas agrupadas bajo estas antiguas categorías pueden actuar forma antagónica frente en los conflictos ambientales.</p>
<p>En este sentido, las “clases ecológicas” se encuentran en conflicto con las condiciones de habitabilidad y el sistema de producción. Los autores plantean que el ecologismo no busca retomar el “proceso de civilización” moderno, al contrario, deben utilizar otros valores alternativos a los de del progresismo (partiendo por el propio concepto de progreso) donde lo principal deben ser los límites de la acción humana, y comprender que la emancipación también lleva a redefinir aspectos como la identidad, “lo común” y la Nación, e incluso atreverse a redefinir al Estado. En esta línea, la preservación de las condiciones de habitabilidad lleva a los autores a plantear un giro en la comprensión de la propiedad privada, ya que no consiste en los humanos sobre el mundo, sino que al revés. Es decir, que la naturaleza no es algo a proteger, sino que es algo que nos posee, estamos dentro de ella.</p>
<p>En base a lo anterior, esta reconstrucción del concepto de clase necesita también de una nueva comprensión de la lucha de clases. Así, diferenciándose de sus usos anteriores, los autores dan a entender que la lucha de clases ecológica es la lucha por la habitabilidad del planeta, por lo que es “una lucha de clases debajo de la otra”. Es decir, que su propuesta viene literalmente “desde abajo”, ya que tienen su principal foco puesto en las condiciones materiales.</p>
<p>Precisamente, los autores reconocen que no existe una capacidad de movilización general en el ecologismo, hace falta una unidad movilizada a través de la acción colectiva, en donde el rol que deben cumplir las clases ecológicas es funcionar como clases pivote, tomando el concepto de Bruno Karsenti, refiriéndose a las clases que permiten reorganizar las posiciones políticas, es decir, ser el motor para una movilización más amplia. Sin embargo, estas clases también se encuentran en conflicto con las demás. Se oponen a las clases pivote y también a las antiguas clases, porque se creyeron portadoras del sentido de la historia, impidiendo la comprensión de un futuro. Por eso las clases ecológicas deben disputar un sentido de la historia, no como un movimiento hacia adelante o al futuro, sino que uno que multiplique las formas de habitar y cuidar.<br>
Concretamente el proceso de movilización esperado por Latour y Schultz se expresaría en el siguiente esquema: glasroots (o brote)  intereses  distinción entre aliados/adversarios  protestas  formación de partido político.</p>
<p>La relevancia de la lucha y movilización radica en que la cultura ecologista ha cometido el error de creer en lo inevitable del éxito de sus ideas. Sin embargo, para los autores el éxito de las ideas depende de la posibilidad de aprovechar las ocasiones fortuitas. Este éxito no va a ocurrir sin un proceso de desarrollo cultural o de ideas, ya que nunca los intereses por si solos han llegado a construir a una clase consciente de sí misma. Para esto hay que sensibilizar a las personas sobre la preocupación ecológica. Esto es relevante, ya que la lucha se expresa en: a) la ocupación de la naturaleza b) la preservación territorial c) el aseguramiento de las condiciones de subsistencia. Esta lucha debería impulsar a la humanidad a comprender al planeta de forma diferente. Sin embargo, en la contingencia mundial actual debe pelear en dos frentes al mismo tiempo: contra la ilusión de la globalización, y al mismo tiempo contra el discurso reaccionario-nacionalista.</p>
<p>A lo largo de la lectura del texto, que busca la movilización política, se puede observar una serie de problemas que dificultan la implementación del contenido del manifiesto. En primer lugar, a lo largo del texto resulta interesante las nociones que utilizan a los autores para comprender la disputa política, muy similares a nociones agonísticas (Schmitt e incluso Mouffe), al considerar a la política a partir de la guerra distinguiendo a amigos/enemigos en la formación de la conciencia de clase y posteriormente como aliados/enemigos a partir de la disputa electoral. Sin embargo, estas nociones contrastan con su crítica de las formas en que se ha comprendido al poder o al propio Estado.</p>
<p>Esto se complementa con que el llamado a la acción que realizan Latour y Schultz a través de este manifiesto se encuentra dificultado por las múltiples problemáticas a las que responder. La primera de ellas es que reconocen que el propio concepto de clase ecológica se encuentra en una lucha por su definición. Pero también que esta nueva clase debe enfrentarse y sobreponerse a las demás formas de clase presentes. Esto dista totalmente de otros textos de su tipo, como puede ser el Manifiesto Comunista, que a pesar de sus complejidades teórico-políticas (exponer en pocas palabras el materialismo histórico) plantea una serie de medidas concretas que deben ser movilizadas en lo inmediato.</p>
<p>De esta manera, se observa una cierta ambivalencia entre una búsqueda del cambio de las formas y de las ideas, y al mismo tiempo una lucha por la movilización política a través de las instituciones o fuera de ellas. Este problema es tradicional en los movimientos emancipatorios, que consiste en desmantelar el orden existente y al mismo tiempo estar creando al actor u orden revolucionario.</p>
<p>A pesar de las criticas recién explicitadas, el “Manifiesto Ecológico- Político” es un texto que permite abrir una discusión profunda acerca de un proyecto emancipatorio futuro. Precisamente es muy destacable la apuesta de Bruno Latour y Nikolaj Schultz por contribuir a construir una apuesta política buscando dar por primera vez una serie de ideas para poder articular políticamente al ecologismo. En este sentido, este es un texto recomendable para todas las personas que buscan respuestas o alternativas frente al clima de crisis generalizado en los diversos continentes, permitiendo a los lectores continuar las reflexiones de Bruno Latour, lamentablemente fallecido justo antes de publicar este, su último texto.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_10.html</guid>
  <pubDate>Tue, 26 Sep 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_10.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>El crepúsculo del deber: la ética indolora de los nuevos tiempos democráticos</title>
  <dc:creator>Joaquín Capetillo</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_09.html</link>
  <description><![CDATA[ 

<p>Innumerables debates sobre el aborto y la eutanasia; agresivas condenas a las industrias pornográfica, textil, alimentaria, fiebre ecologista y animalista: habitamos una época marcada por un aparente resurgimiento de la moral occidental, que se había extraviado con la llegada de la contracultura juvenil de las décadas del 60 y 70. Lipovetsky, sin embargo, no logra hacerse a la idea de este renacer moral de occidente: más bien, estamos frente a una sociedad posmoralista, cuyas características son una cultura fuera-del-deber en la que el psicologismo se impone sobre el moralismo, lo que supone la transición de un individualismo permisivo (aquél que pregonó la contracultura hippie, por ejemplo) a uno «correcto»: la era posmoralista no es transgresiva ya, pero tampoco es mojigata, pues “ya no se trata de prohibir en bloque, sino de respetar las diferentes sensibilidades” (p.&nbsp;76). Apogeo del minimalismo ético, fiebre de la autonomía individual: la decadencia de lo moral en nuestras sociedades no desemboca ya en la deriva orgiástica que se anunciaba tras el 68; se trata de una cultura «gestionada», auto-regulada por medio de la idiosincrasia y la heterogeneidad del gusto, la liberación jamás devino libertinaje. La «mano invisible» ha ampliado su campo de acción: el neo-individualismo funciona hoy como un «desorden organizador». Tras una primera época moralista caracterizada por la supremacía religiosa (pre-moderna), la sociedad burguesa trajo consigo cierto moralismo secularizado, asentado sobre la base de las «buenas costumbres» y la nueva solidaridad orgánica (modernidad). Tras la crisis moral que desembocó en los movimientos contraculturales de los 60 y 70s, se ha consolidado progresivamente un nuevo orden moral. Era del «posdeber»: la disociación de la moral y el deber sólo puede ser comprendida como el combate al último eslabón de la relación entre moral y religión, el objeto de un segundo proceso histórico de «secularización ética», tal como la llama el autor. Este orden moral ha de ser comprendido a partir del reemplazo de toda noción trascendental de Bien cristiana o de virtud cívica por la idea del bienestar subjetivo, tan sistemáticamente incentivado y masivamente perseguido: “el bienestar se ha convertido en Dios y la publicidad en su profeta” (p.&nbsp;53). Todo este reordenamiento moral ha transcurrido, sin embargo, al cabo de menos de un siglo: de una sociedad altamente disciplinaria a una en que cualquier atisbo de moralismo es apuntado con el dedo, el cambio ha sido radical, y Lipovetsky se plantea inspeccionar sus diversas aristas: relaciones amorosas, relación con uno mismo (el cuerpo, la muerte, el ego), los shows de beneficencia, la nueva ciudadanía política, el mundo del trabajo, el ecologismo y el marketing moral.</p>
<section id="i" class="level2">
<h2 data-anchor-id="i">I</h2>
<p>En el plano de las relaciones sexo-afectivas, Lipovetsky se concentra en aquellos resquicios del orden moral moderno que parecen aún conservarse en la actualidad: la monogamia, junto con su frecuente proyección hacia el matrimonio. Lejos de suponer un elemento de mera conservación, el orden amoroso monógamo pasó de ser una obligación moral-civilizatoria a una preferencia. La monogamia y el matrimonio se nos presentan como alternativas junto con otras (relaciones abiertas, polígamas, concubinato, etc.); lo curioso es que voluntariamente decidamos perpetuar el orden sexo-afectivo, aunque quitándole su tradicional forma-deber. Así es: ya no debemos casarnos al alcanzar cierta edad, deseamos casarnos al conocer a la persona correcta. La práctica del matrimonio se perpetúa, pero su peso moral ha sido infertilizado y reemplazado por la lógica mercantil de la seducción. Es aquí donde opera la auto-regulación. Mantenemos, pues, relaciones monógamas, y tratamos de mantenernos fieles a los límites que toda relación amorosa supone. Sin embargo, nuestro compromiso a la pareja es habitualmente mezquino: nos comprometemos y somos fieles, sí; pero renunciamos a la fidelidad eterna que supuso alguna vez el amor. Ni siquiera el matrimonio escapa ya a la obsolescencia: el alcance masivo del divorcio en nuestras sociedades es síntoma de la ruptura moral de la era del posdeber, en tanto da cuenta de cómo las relaciones amorosas han variado a nivel moral: pasó de ser nuestro deber mantener viva la vida en pareja a toda costa, a ser otra de nuestras elecciones.</p>
</section>
<section id="ii" class="level2">
<h2 data-anchor-id="ii">II</h2>
<p>La posmoral se ha instalado, inclusive, en la relación que mantenemos con nuestros cuerpos. Libre elección, cuerpo libre: por un lado, se han producido significativos avances en términos de la legitimidad social de la operación de cambio de sexo, los procedimientos abortivos, el suicidio asistido, junto con otros derechos sobre el cuerpo antaño impensados: donde hoy vemos «nuestra elección», alguna vez se denunciaron pecados y faltas a la moral, auto-mutilaciones y asesinatos. Es cierto, hoy en Chile parecemos aún algo distantes de esta realidad que Lipovetsky analiza ya en la década de los 90’, pero no por ello deja de ser evidente que tendencias de este tipo se apoderan cada vez más de la población urbana chilena (donde consignas como la despenalización del aborto o la eutanasia son parte constitutiva del panorama político, y sin duda, discusiones parlamentarias del futuro próximo). Por otro lado, el higienismo moralista (comúnmente devenido en body shaming) se ha ido desplazando progresivamente por el autocuidado estético y el body positive: la obligación, la costumbre y la uniformidad han sido reemplazadas por el placer, la seducción y la pluralidad. Es un hecho innegable que, a lo menos durante la última década, hemos evidenciado cierto auge de movimientos que abogan por cierta liberación de los cuerpos, el «orgullo» ha sustituido a la humillación de antes. Denuncias contra la gordofobia, los cánones occidentales de «belleza» y todo tipo de body shaming: ya no hay cabida en nuestra sociedad para la «vergüenza» ni para la «fealdad», todos los cuerpos guardan cierta forma auténtica de belleza, diversidad cada vez más presente en la publicidad y en el imaginario. Contrariamente, la última tendencia también ha hecho del deporte una cuestión posmoral: jamás una obligación moral de cultivo del cuerpo e interiorización de valores definitorios para la vida social (trabajar en equipo, ser disciplinado, etcétera), siempre una actividad ociosa de egobuilding. Es decir, la práctica de deportes ha devenido en instancia de autorrealización y cultivo de la autoestima, potenciación del «orgullo» por uno mismo y ansiolítico definitivo de la contemporaneidad. Adiós a la educación física que pretendía enseñarnos las virtudes de la disciplina y la vida saludable; bienvenidas —y esto no lo vio Lipovetsky aún en los 90’s— las mirror selfies. Sin embargo, esta aparente contradicción no lo es tal: si bien el «culto del músculo» parece oponerse a la consigna de que «todos los cuerpos son bellos», perpetuando cánones respecto al cuerpo; responde de todas maneras a un mismo proceso sociohistórico, de desmoralización de la relación con nuestros cuerpos.</p>
</section>
<section id="iii" class="level2">
<h2 data-anchor-id="iii">III</h2>
<p>Sin embargo, abunda el Bien. Está por doquier, lo entregamos año a año: voluntariados, ONGs, donaciones a la teletón y tantos otros eventos caritativos parecen dar cuenta de la omnipresencia del Bien en nuestras sociedades. ¿Qué de posmoral en ello? Pues bienvenida la caridad y la beneficencia, la era posmoralista es también la era de la espectacularización de los valores, donde detrás de todo acto benévolo se esconden ambiciones de capitalización y reconocimiento: narcisismo bondadoso, lo mejor de hacer el Bien es que lo hago Yo. Más relevantemente, esta teatralización del Bien es también una despedida de aquel ciudadano virtuoso y altruista que Lipovetsky venera (pero que parece jamás haber existido). Adoptando la tolerancia como nuevo valor cardinal, el renovado homo democraticus replica perfectamente la ética indolora de nuestros tiempos: “en las sociedades donde la prioridad es el yo, cada uno puede pensar y actuar a su gusto si no perjudica a los demás, nuestra tolerancia es posmoralista, traduce menos una orden de la razón que una indiferencia hacia el otro” (p.&nbsp;150). Falta de grandes relatos e ideologías: lejos de quedar a la deriva histórica, el ciudadano contemporáneo sobrelleva la carencia de ideas por las cuales valga la pena convertir a las almas (ni ser convertido), contentándose con tolerar las diferencias, nuevo eje para una sana convivencia, y concentrándose en sí mismo. La nueva virtud (areté) es la tolerancia. Irónicamente, se ha ampliado el derecho a «decirlo todo» —manifiesto por medio del auge de la xenofobia y las ultraderechas—, la radicalidad de nuestra tolerancia auto-inmersiva ha dejado espacio suficiente para el afloramiento de discursos intolerantes (la rebeldía se ha vuelto de derechas, ya dicen algunos). Una misma moneda, dos caras: el individualismo tolerante, expresado por medio de lo que hemos denominado «lo políticamente correcto», de consignas indoloras y abúlicas; y otro individualismo más bien «disruptivo», corporeizado en aquellos rebeldes reaccionarios que, a menudo, adoptando la caricatura de la intolerancia desde las trincheras de la ultraderecha, abogan (ante todo) por combatir lo políticamente correcto. Antes que nada, ambas posturas son consecuencias de la extensión violenta del individualismo contemporáneo. Asimismo, la posmoralización de la vida cívica se traduce a nivel político-administrativo: la no-obligatoriedad del voto ilustra perfectamente cómo la ciudadanía política se ha convertido en una elección más del amplio mercado; aún si decidimos ejercer el derecho a sufragio, el «compromiso político» que hacemos para con los candidatos que elegimos (a la carta, usualmente producto de un buen marketing) es feble: la mejor forma de perder aprobación ciudadana es ganar una elección.</p>
</section>
<section id="iv" class="level2">
<h2 data-anchor-id="iv">IV</h2>
<p>La vida doméstica, a su vez, se ha visto trastocada con la instalación de la posmoral individualista. Reconstitución de la familia, redescubrimiento del vínculo parental: de ser la institución más criticada de la sociedad burguesa, a ser la institución más respetada de la sociedad; la familia se transformó en aquella institución por la que más vale la pena hacer sacrificios. Evidentemente, esta asunción de la familia no sería posible sin una adecuada adaptación a los valores posmoralistas: tras el vaciamiento de sus obligaciones tradicionales de incondicionalidad y compromiso eterno (divorcio), hoy por hoy incluso quienes han sido excluidos por la estructura tradicional del parentesco abogan por su derecho a formar familia, y es que “ya no se respeta a la familia en sí, sino a la familia como instrumento de realización de las personas, la institución «obligatoria» se ha metamorfoseado en institución emocional y flexible” (p.&nbsp;162). En una sociedad vacía, el soporte emocional de la familia es lo único que queda: el esquema madre-padre-hijos ha quedado atrás, hoy las variantes parecen infinitas, pero es la noción emocional de «familia» la que está en boga, en tanto espacio seguro para la realización del Yo; tener hijos es una decisión de mera autorrealización —los tengo en la medida que los quiero, y los quiero porque me harán feliz—, la crianza se ha transformado en un método de desarrollo personal de los padres también, un espacio donde desplegar y ejercitar las aptitudes que quieren poseer, además de proyectarlas en sus hijos. La felicidad del niño se ha reposicionado: antes, la crianza era un proceso plagado de deberes para los niños, que permitirían su desarrollo moral, para convertirse en ciudadanos virtuosos; hoy, la crianza es un medio para la potenciación de sus capacidades, a través de la priorización del vínculo afectivo entre criadores y cría, donde los niños se han transformado en una preocupación principal de los padres. Tener hijos es una decisión de vida, pues los métodos de crianza new age requieren de toda la disposición temporal y emocional de los criadores. Adiós a los castigos ejemplares y los padres abusivos, en esta época es más común que los niños, en ataques de ira irrefrenables, golpeen a sus progenitores; pero ya no existen tampoco los «niños malos» —la «niñez» ahora es amoral, no conoce de Bien ni de Mal—, los «mal portados» son el producto de padres desatentos o abusivos.</p>
</section>
<section id="v" class="level2">
<h2 data-anchor-id="v">V</h2>
<p>De la misma manera, el mundo del trabajo ha visto la aparición de nuevas dinámicas laborales, a partir de las cuales la «empresa» se ha reconstituido en el imaginario como una institución light. Asimismo, la pereza se ha descriminalizado en la vida cotidiana: no vivimos ya para trabajar, tanto como trabajamos para vivir; el ocio se ha transformado en el destino final de nuestra cotidianeidad. El trabajo se ha transformado en un medio para su consecución; o, también, en el ocio mismo: se ha masificado el acceso vocacional al trabajo, elegimos las carreras profesionales que nos permiten auto-realizarnos, invertimos en ellas porque es una forma de invertir en nosotros. No trabajamos ya para pagar una deuda con la sociedad, se trabaja para sí, para subsistir —primero lo primero—, y para solventar prácticas de consumo. Así están las cosas: la empresa se ha transformado en un «hogar de producción de identidad», por medio de cierta nueva filosofía de la empresa, se ha desplazado el antiguo taylorismo por el reconocimiento de ciertas zonas de autonomía en el lugar de trabajo, el «desorden creativo» se ha integrado a la esfera laboral también; aquel trabajador más útil al modo de producción es el trabajador más feliz de todos. No cabe duda alguna, la disociación de trabajo y deber trae dos consecuencias antagónicas: por un lado, cierto individualismo responsable, que se toma la libertad de elegir una carrera profesional acorde a sus planes de realización personal como una oportunidad para ser feliz; y por el otro, cierto individualismo irresponsable, de quien se tome esta libertad más bien como una oportunidad para prescindir de la vida laboral —absentistas o ninis, como les han llamado en Chile—, rechazando los desafíos y complicaciones propias de la vida profesional. Por supuesto, acá en términos de calidad del empleo, las diferencias entre el Chile actual y el occidente que observa detenidamente Lipovetsky parecen escandalosas. Esto no impide, por supuesto, encontrar estas tendencias de revalorización de la actividad profesional como plataforma para la realización personal en la clase media (alta) de los centros urbanos chilenos.</p>
</section>
<section id="vi" class="level2">
<h2 data-anchor-id="vi">VI</h2>
<p>En la superficie, la fiebre de los movimientos ecologistas y animalistas parecen contradecir la lógica del abandono moral. ¿Redescubrimiento de la moral humanista frente a las profecías apocalípticas de la crisis ambiental, conversión de las almas a la nueva ideología del siglo XXI? Nada de esto, “al extender hasta el animal y la biosfera la noción de fin en sí, al sacralizar las obligaciones hacia lo no humano, las pasiones (…) no amplían la cultura humanista, por el contrario, hacen avanzar un punto más la espiral de la desvalorización posmoralista de los deberes interhumanos” (p.&nbsp;217). Renacer del «deber», ciertamente, pero ya no del deber hacia la patria ni al Otro, la moral moderna que interesó a Durkheim desaparece ante nuestros ojos; nuestros únicos deberes, después de todo, son aquellos que nos vinculan al ambiente, a la Naturaleza. Sin embargo, tampoco podemos comprender el apogeo ambientalista bajo la lógica de la entrega solidaria —no sin antes adscribirla a la de la ética sin dolor—, pues esta nueva «moral ecológica» “no prescribe ningún olvido de uno mismo, ningún sacrificio supremo, sólo no derrochar, consumir menos o mejor” (p.&nbsp;218). Capitalismo verde, capitalismo soft: la conciencia ambiental no se puede comprender como ajena al desarrollo del mismo modo de producción que hizo posible su existencia, por medio de la degradación agresiva de la vida en el planeta. Así las cosas: hoy por hoy, la crítica ecologista ha ayudado a impulsar la carrera tecnológica, ha incrementado la competitividad en el circuito capitalista contemporáneo, dando espacio al desarrollo masivo del high tech para un consumo inocente, y a la gestación de un nuevo marketing moral, por el cual se ha dejado comprar fácilmente. Tal cual, la abundancia moral y ética en el advertising refleja el rostro de los nuevos tiempos: después del apresamiento de la naturaleza (capitalismo moderno), el apresamiento de la virtud (capitalismo hipermoderno), en un mundo donde la ética se ha transformado en un recurso económico. Con el marketing de los valores, la moral se ha convertido en un elemento de diferenciación y personalización de la empresa, es parte de «la marca». Blackwasing, greenwashing, purplewashing (y hasta el infinito): el capitalismo es ahora la auténtica vía de emancipación —adiós al capitalismo racista, poluto y patriarcal—, el mercado es el único lugar donde no importa nuestra etnia ni género, solamente el tamaño de nuestras billeteras (y hacerlo crecer sólo depende ya de nosotros). Utopía igualitarista: el mercado se ha convertido en el lugar perfecto para el desarrollo personal de todas y todos; invertir en La Bolsa es, también, invertir en uno mismo; temporada tras temporada, los centros comerciales se colman de prendas (con sello verde) que nos advierten de la moralización del mercado —¿o de la mercantilización de la moral?—, por medio de la reproducción de consignas pride o de woman’s empowerment. Nuevas empresas, nuevos mercados, “el mundo de los negocios está al acecho de «espiritualidad», de personalidad filosófica y moral: el proceso de personalización está presente, «trabaja» a los individuos como a la empresa, no a través de la contestación sino por la formación de ideales” (p.&nbsp;246). La responsabilidad social de la empresa se ha transformado en la marca distintiva de los nuevos business ethics; los agentes económicos hoy apuestan por la autorregulación ética como estrategia de legitimación del mundo de los negocios. Por último, la última tendencia a nivel institucional es la formación de Comités de Ética en instituciones privadas tanto como públicas, ¿qué nos dice esto del lugar de la «ética» en nuestros días? Para Lipovetsky, sólo reafirma el hecho de que la moral ha perdido su carga valórica, en favor de cierta carga técnica: mientras comprendemos cada vez más que el Bien y el Mal no son esencias absolutas que orientan nuestras conciencias a modo de imperativos categóricos, también nos percatamos de que decidir qué hacer frente a situaciones éticamente comprometedoras sólo puede ser resuelto por medio de un comité de expertos en el tema. Tal cual, el auge de los comités de ética se explica a partir de la tecnocratización e instrumentalización de los «recursos morales»: se transforma la moral en una cuestión ya no de debate público-ciudadano, sino de resolución tecnócrata por parte de un grupo determinado de «magistrados éticos»: “representando una posición cientificista de la moral, los comités nacionales de ética tal como funcionan en la actualidad en realidad apartan a los hombres de la disposición a la implicación y a la responsabilidad ciudadanas” (p.&nbsp;229). Sin política, sin moral y sin ecosistema, ¿qué nos queda (además del mercado)?</p>
<p>A mi parecer, hay tres interpretaciones posibles de toda lectura de Lipovetsky: primero, tornarse nostálgicos de un pasado imaginario, donde gobernaba el ciudadano libre y virtuoso, la democracia era participativa, el mercado era una preocupación doméstica, y la moral objeto de debate público, aceptando los peligros neoconservadores de esta posición; segundo, decaer en el nihilismo y el vacío moral (del cual el autor trata, débilmente, de escapar), si la era del vacío no llegó para marcar el fin de la historia, por lo menos llegó a marcar el fin de nuestra historia, el último adiós a lo que alguna vez soñamos como «nuestras libertades», consolidación de «nuestros derechos» (tan infinitos como vacíos) en desmedro de «nuestros deberes», olvidados en algún punto recóndito de la historia humana. Así es, sociedad sin Bien ni Mal, donde cuesta diferenciar al homo democraticus del homo oeconomicus de la economía neoclásica, todo lo que alguna vez rodeó al sujeto se ha desvanecido en el aire. Abismo del sujeto, crepúsculo del deber: no sólo hemos destruido nuestro vínculo con el Otro, pero también con nosotros mismos (al enaltecerlo), ¿qué nos depara después del vacío y la soledad individualista? Tercero: asumir la deriva existencial de occidente como un desafío para las nuevas juventudes, a pensar nuevas utopías posibles, sea lo que eso signifique.</p>


</section>
 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_09.html</guid>
  <pubDate>Tue, 05 Sep 2023 03:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_09.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Aceleracionismo: Estrategias para una transición hacia el poscapitalismo</title>
  <dc:creator>Oscar de la Jara</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_08.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>En los últimos años han suscitado interés un conjunto de autores que navegan alrededor de la polémica propuesta política del aceleracionismo. Esta corriente de pensamiento surge en Inglaterra en los años noventa. Sin embargo, no es como tal una escuela de pensamiento, sino un conjunto de autores que comparten un sustrato común: la intención intelectual de pensar nuevas formas políticas, pero que a su vez poseen varias divergencias entre sí.</p>
<p>En este texto editado por Caja Negra se reúnen diversos autores que escriben un ensamble de crítica cultural, teoría social, filosofía política y ciencia ficción. Los compiladores de los escritos del libro: Armen Avanessian y Mauro Reis, señalan que son los momentos en que los poderes del capitalismo están en crisis y las perspectivas de superación escasean, en que el aceleracionismo emerge como posibilidad. Por lo tanto, y en consideración de las múltiples crisis que se atraviesan en la actualidad, se torna necesaria una actualización del arsenal teórico para una crítica adecuada a las transformaciones sociotécnicas de los últimos años. Es desde aquí que el aceleracionismo podría ofrecer nuevas herramientas para pensar otros mundos posibles.</p>
<p>Como principales referentes del aceleracionismo están Deleuze y Guattari, sobre todo producto de la siguiente frase que aparece en El Antiedipo:</p>
<blockquote class="blockquote">
<p>Pero ¿qué vía revolucionaria, hay alguna? ¿Retirarse del mercado mundial como aconseja Samir Amin a los países del tercer mundo, en una curiosa renovación de la ‘solución fascista’? ¿O bien ir en sentido contrario? Es decir, ir aún más lejos en el movimiento del mercado, de la descodificación y de la desterritorialización […] No retirarse del proceso, sino ir más lejos, ‘acelerar el proceso’, como decía Nietzsche: en verdad, en esta materia todavía no hemos visto nada.</p>
</blockquote>
<p>Como leemos, una propuesta política no puede basarse en querer volver al pasado o aislarse del mundo. Si ya estamos inmersos en estos procesos, a lo mejor lo que deberíamos hacer es acelerar estos procesos. ¿Pero qué es acelerar? ¿Qué consecuencias tiene? Las respuestas a estas preguntas serán bastante diferentes y contrapuestas entre los autores presentes en esta antología. Por ejemplo, Nick Land –considerado el padre fundador del aceleracionismo y posteriormente catalogado como “neorreacionario”– plantea que es necesaria una intensificación de los procesos de desterritorialización que lleva a cabo la maquinaria del capital. Es una apuesta por la singularidad tecnológica, es decir, el quiebre con la tradición del humanismo ilustrado para desembocar en un transhumanismo oscuro y futurista donde lo humano se desvanece y se funde con lo digital.</p>
<p>Por otro lado, Marx en su discurso sobre el libre cambio (publicado en Bruselas en febrero de 1848 e incorporado posteriormente por Engels en Miseria de la Filosofía) señala:</p>
<p>Pero, en general, el sistema proteccionista es en nuestros días conservador, mientras que el sistema del libre cambio es destructor. Corroe las viejas nacionalidades y lleva al extremo el antagonismo entre la burguesía y el proletariado. En una palabra, el sistema de la libertad de comercio acelera la revolución social. Y sólo en este sentido revolucionario, yo voto, señores, a favor del libre cambio.</p>
<p>Llegar a la revolución por la toma de conciencia del proletariado parece imposible. El capitalismo sigue venciendo. Quizás no haya que regular ni imponer un límite, sino como señalan estos autores, acelerar sus procesos de expansión y desterritorialización. Sin embargo, a lo largo del libro surgen diversas críticas a lo que plantea el aceleracionismo. Por ejemplo, Franco “Bifo” Berardi se pregunta si es que acaso es deseable una aceleración, en tanto el cerebro y cuerpo humano tiene un límite físico y mental que la velocidad ininterrumpida provocaría en nosotros parálisis, pánico, depresión, caos. Su crítica al aceleracionismo se trata entonces de una consideración sobre los límites de lo humano y el peligro que acarrea la intensificación de los estímulos nerviosos.</p>
<p>A lo largo del libro los autores comparten una constatación: reina un largo desencanto en la izquierda, donde ya la dirección en que avanza la historia es completamente indeterminable y solamente especulativa. Oponiéndose a la idea en que avanzaba la historia, y donde existían referentes concretos (“realmente existentes”), actualmente pareciera que cualquier movimiento social se encuentra con el problema en que no importan qué prácticas realice, cuántas intervenciones se hagan, ni cuántas protestas mediáticas se difundan. Todo parece indicar que nos encontramos en un plano de pensamiento y de acción caracterizados por el estado de parálisis. Desde esta hipótesis, los aceleracionistas de izquierda plantean que es necesario constatar pragmáticamente todo aquello que en el presente sistema posibilite una futura emancipación. Es decir, lo que se busca desde el aceleracionismo de izquierda es reapropiarse de las fuerzas técnicas latentes y desplegarlas en su máxima intensidad para alcanzar así un futuro más “moderno” de lo que el capitalismo podría ofrecer.</p>
<p>El aceleracionismo y sus defensores plantean que la estrategia política del futuro es el caos. Esto puede ser bastante atractivo si compartimos la constatación de la impotencia de las perspectivas políticas dominantes. Sin embargo, su gran punto débil es la extrema confianza que se tiene en que el capitalismo caerá por sus propias contradicciones. Esta, además de peligrosa puede parecer ingenua, en tanto el capitalismo –como señalan Deleuze y Guattari– se funda esencialmente en ser inestable y dinámico, capaz de adaptarse sin problema a los cambios en su entorno. Por lo que apostar a acelerar sus procesos de desterritorialización puede no inflingirle ningún tipo de daño a su funcionamiento y más bien fortalecerlo.</p>
<p>Considero que más allá de los acuerdos y desacuerdos que se pueda tener con el aceleracionismo como perspectiva política, este nos ofrece una interesante visión de los futuros posibles. Su vocación especulativa y su cercanía con la ciencia ficción es probablemente lo más atractivo que tiene, pero difícilmente puede ser una estrategia política que se cristalice en una praxis social. Por eso, quizás sea mejor ver al aceleracionismo como lo que Nick Land mejor hace: ciencia ficción.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_08.html</guid>
  <pubDate>Tue, 22 Aug 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_08.jpeg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>De la “regeneración del pueblo” a la huelga general. Génesis y evolución del movimiento popular en Chile (1810-1890)</title>
  <dc:creator>Mauricio Encina</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_07.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Durante las últimas décadas la historiografía nacional ha profundizado en los actores populares del siglo XIX, distanciándose del pensamiento conservador y marxista. Por un lado, para historiadores como Alberto Edwards, Francisco Antonio Encina, Jaime Eyzaguirre y Gonzalo Vial, estos fueron años de un progresivo deterioro moral dado el debilitamiento del poder político del sector más encumbrado de la aristocracia del Valle Central. Por otro lado, para historiadores como Hernán Ramírez Necochea el periodo en cuestión es una suerte de prehistoria del movimiento obrero del siglo XX, delimitando una estricta línea divisoria entre el artesanado urbano previo y el proletariado posterior a la Guerra del Pacífico.</p>
<p>A propósito del esfuerzo revisionista, la tesis central del historiador Sergio Grez se puede resumir en el siguiente párrafo: en una típica economía “Laissez Faire”, con bajas barreras arancelarias y tributarias, con un sistema político excluyente, abandonante y dictatorial y al interior de un orden social que retrotrae las jerarquías tradicionales del periodo colonial, los grupos emergentes del artesanado urbano, sumado a los obreros tipográficos, marcan el inicio de la organización popular y, por consiguiente, la primera experiencia autónoma y contestataria respecto de la economía, la política y la sociedad imaginada por la aristocrática. En este libro, el siglo XIX es estudiado en función de estos tres aspectos (economía, política y sociedad), tras los cuales se disputan los intereses de los distintos sectores, evidenciando el agotamiento de la alternativa autoritaria y, en consecuencia, la opción hacia el proteccionismo y el liberalismo popular. El notorio esfuerzo de Grez por integrar a esta tesis un detallado trabajo de balance historiográfico, permite nutrir esta vasta investigación con los estudios de historiadores como Mario Garcés, Fernando Venegas, Julio Pinto y María Angélica Illanes, mostrando el apoyo realizado por la asociación popular al surgimiento de los primeros sistemas educacionales, sanitarios y laborales en favor de los trabajadores.</p>
<p>A propósito de la tesis central, el libro muestra diferencias con la historiografía conservadora. En su interpretación, el transcurso del siglo XIX no refleja una crisis ética o moral por el debilitamiento del Estado Portaleano, sino precisamente lo contrario. Con una aristocracia especialmente cruel en el proceso de proletarización y disciplinamiento del pueblo llano -cuestión inexistente en la historia tradicional- la organización popular permite que el país se dirija hacia horizontes de laicización, democratización y justicia social. Conviene destacar en este sentido que la historia chilena reflejada en el libro está atravesada por la violencia política. Tomando distancia de las tesis conservadoras que tienden a observar en nuestra vida republicana un ejemplo latinoamericano de resolución democrática e institucional de los conflictos, lo cierto es que a la asociación popular se le enfrento con balazos y bayonetazos en todo el siglo XIX. Esto se refleja no solo en la cruda represión sufrida en manos de los gobiernos conservadores (1831-1861), sino también en las sucesivas guerras civiles (1829, 1851, 1859) y en los incontables golpes de timón al interior de los gobiernos en favor de las familias aristocráticas.</p>
<p>A su vez, este libro toma distancia del revisionismo marxista. La famosa “Historia del movimiento obrero en Chile” del historiador Hernán Ramírez Necochea centraliza los esfuerzos organizativos y políticos luego de la Guerra del Pacífico, dadas las transformaciones en la estructura social y, por consiguiente, gracias exclusivamente al surgimiento del proletariado minero. En cambio, la obra de Grez sugiere a lo menos tres aspectos de continuidad de la organización popular decimonónica para los trabajadores del siglo XX. En primer lugar, reafirma aquella tesis del marxismo clásico, la cual sugiere que las condiciones materiales de existencia permiten el surgimiento y maduración de una conciencia de clase obreril, siendo evidencia el vínculo entre el cuerpo enfermo y la solidaridad laboral que caracterizó al mutualismo chileno. En segundo lugar, la necesidad de moralizar y educar a los artesanos y tipógrafos mutualistas. Lo cierto es que las percepciones aristocrático-portalianas del periodo les asociaban con la vagancia, el alcoholismo, el vicio por el juego, la prostitución y el analfabetismo. Las asociaciones laborales decimonónicas colaboraron con modificar dichos estigmas, permitiendo que el trabajador gozara de una mayor formación y, por ende, valoración social. Por último, hay continuidad política entre las agrupaciones del siglo XIX y XX. La historiográfica marxista, en la versión clásica y militante de Ramírez Necochea, sitúa en las organizaciones clasistas del siglo pasado como las sociedades mancomunales, de resistencia y sindicales a las primeras orientaciones políticas de la izquierda chilena, otorgando un valor menor a las sociedades de socorros mutuos. En cambio, para Sergio Grez las mutuales fueron las agrupaciones en que surge y se consolida la opción al binominalismo derechista y elitista. Importante es el capítulo en que rescata al “Partido democrático”, formado en 1887 por trabajadores mutuales y del que se originarán los primeros cuadros del otrora Partido Obrero Socialista.</p>
<p>Un libro extenso (con más de 800 páginas) y tremendamente revelador del pueblo chileno en las primeras décadas de independencia republicana. Quisiera destacar al menos un elemento de problematización, el cual consiste en su profundidad historiográfica. Por un lado, es positiva, dada la riqueza de datos y fuentes económicas, políticas y sociales, pero, por otro lado, en algunos pasajes se torna en exceso pesada, lo que sugiere un valor en tanto recurso o fuente de investigación profesional (preferente en estudios de posgrado) más que meramente literaria. Aunque también puede que este aspecto refiera, en último término, a la diferencia entre la sociología, acostumbrada a los grandes relatos y problemas, y la historia, que debe encargarse del detalle de las trayectorias de los actores y sus agrupaciones políticas.</p>
<p>Espero que este sea un comentario que les haya advertido de la importancia de esta obra y en algunos despierte el interés por el análisis en torno a la historiografía nacional, en este caso, por Sergio Grez, académico e investigador de nuestra universidad y perteneciente a la denominada “Nueva historia social”.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_07.html</guid>
  <pubDate>Fri, 04 Aug 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_07.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Contra el fascismo</title>
  <dc:creator>Cristóbal Albornoz</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_06.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Por lo general se usa en el lenguaje cotidianamente el término “fascismo”, pero ¿Qué es el fascismo? En este texto del famoso semiólogo y medievalista Umberto Eco, en una faceta más política busca responder a la pregunta. Este texto es una traducción de su conferencia “El fascismo eterno” realizada en 1995 en la Universidad de Columbia, en el marco de la conmemoración del comienzo de la insurrección partisana en el norte de Italia en contra del fascismo.</p>
<p>Para lograr responder a la pregunta antes planteada, el autor parte contando una anécdota de su vida. Por un lado, cómo fue su infancia bajo un régimen fascista, donde muestra lo brutal y patético del fascismo italiano, producto de la coexistencia de un régimen del terror, con una ideología con bastantes contradicciones internas. Mientras que, por otro lado, habla del proceso de liberación italiana con los respectivos elementos (merecidos) de gesta heroica.</p>
<p>Posteriormente el autor se introduce de lleno en la disección del concepto en cuestión. Para ello hace un ejercicio bastante curioso, supone la existencia de diferentes grupos políticos, el grupo 1 se caracteriza por a,b,c; otro grupo 2 por b,c,d; el 3 por c,d,e; y un 4 por d,e,f.&nbsp;De esta manera, a pesar de que todos los grupos no son exactamente iguales tienen diferentes elementos en común, pero que son tan directos o explícitos. Esto es extrapolable a los grupos fascistas. Señala que el franquismo-falangismo, fascismo italiano, nazismo, fascismo balcánico, o el caso del escritor Ezra Pound, comparten estos elementos comunes, mas no explícitos. Esto es lo que el autor llama ur-fascismo o fascismo eterno. En base a lo anterior, el autor identifica catorce elementos comunes (ni más, ni menos), con los que se puede identificar ese elemento común.</p>
<p>Al ser una conferencia, el autor logra, por un lado, ser sintético con sus ideas, y por otro lado, mantener la atención del lector, logrando ser de fácil lectura. De hecho, se puede encontrar la versión de audiolibro con una breve introducción de interés, en el Canal de Youtube Quetzal. De manera que es de fácil lectura (o escucha) y permite una reflexión profunda del fenómeno fascista, alejada de las consignas, tanto de izquierdas como liberales.</p>
<p>Si se pudieran señalar algunas críticas al texto serían las siguientes. En primer podrían ser que hay una ausencia de discusión con otras nociones o autores, aunque se dificulta por el hecho de haber sido una conferencia. En segundo lugar, una ausencia de respuestas a preguntas ¿cómo se relacionan esas catorce características con los movimientos de ultraderecha actuales? ¿son fascistas o algo más que eso? Pero que a lo mejor son preguntas que el autor deja como “tarea para la casa” al lector. En síntesis, esta lectura es un aporte para la discusión, reflexión, y desde cierto ángulo de formación política, ya que logra ser un análisis meticuloso del fascismo sin tener una dificultad en su lectura.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_06.html</guid>
  <pubDate>Sat, 22 Jul 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/com_bib_06.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>La ideología de la competencia</title>
  <dc:creator>Catalina Solar</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_05.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Las transformaciones de la ideología burguesa desde el siglo XIX, pasando por la regulación fordista que introduce una nueva práctica en las relaciones sociales conocida como la organización y la llegada de la fase neoliberal, es el escenario en el que se enmarca el libro La ideología de la Competencia escrito por la filosófica e intelectual brasileña Marilena Chauí.</p>
<p>La Ideología de la Competencia surge inicialmente en el interior del fordismo, específicamente con la división entre gerencia científica y trabajo especializado, entre competencia de los administradores e incompetencia de los trabajadores contratados. Sin embargo, con la llegada del neoliberalismo, la ideología de la competencia se desarrolla de forma aún más violenta, centrada en dos instituciones: la universidad y la industria cultural.</p>
<p>En base a lo anterior, el libro tiene como propósito contribuir en la comprensión de los procesos de privatización de la educación en Brasil, Latinoamérica y el mundo. La autora rechaza la universidad organizada por el modelo fordista, dirigidos por administradores supuestamente “competentes” que no son escogidos por la propia comunidad universitaria, sino que son designados por los grupos económicos y políticos en control del Estado. Universidades que no se encuentran formando sujetos/as reflexivos/as, sino por el contrario, dan a conocer para que no se pueda pensar, adquiriendo conocimiento para reproducir y no crear. Sujetos/as como mano de obra calificada, ya que cuentan con conocimientos técnicos que podrán ser ofrecidos en el mercado laboral, en palabras simples, sujetos/as de reserva.</p>
<p>El texto es de real importancia para comprender cómo la educación superior se presenta como una empresa más, cómo los procesos de comunicación en el sistema neoliberal van generando cambios relevantes en las formas de vivir de las personas y la importancia de hacer frente ante esta situación. Al leer el libro, resultan aún más latentes las discusiones actuales en nuestro país, ante el aumento de egresados sin empleabilidad y la lucha de hace años por la imposibilidad del pago de la deuda universitaria, específicamente el Crédito con Garantía del Estado (CAE).</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_05.html</guid>
  <pubDate>Thu, 15 Jun 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/ideologia_competencia.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>El misterio de los Kibbutz</title>
  <dc:creator>Carlos Budnevich</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_04.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>The mystery of the Kibbutz (en español, el misterio de los Kibutz), libro publicado el año 2018 por el economista y brillante Profesor de Princeton Ran Abramitzky es uno de los intentos más recientes de estudiar de forma sistemática la dimensión técnica y la factibilidad de proyectos de sociedad con bases fuertemente comunitaristas, igualitaristas y con un foco en el bienestar tanto individual como colectivo. Usando como referente histórico los denominados “Kibutz”, comunidades asentadas en Israel nacidas a principios del siglo XX al alero de una generación de judíos/israelís cuya orientación ideológica era primordialmente socialista se estudia el funcionamiento, auge, y luego declive del proyecto socialista que se cristalizó en los denominados Kibutz.</p>
<p>Los Kibutz nacen a principios del siglo XX al alero de una generación de jóvenes israelís con fuerte vocación y orientación socialista. Con ello, había un compromiso muy estricto con el cumplimiento de los ideales de estas comunidades por parte de todos los habitantes, incluyendo aquellos más talentosos que podrían haber migrado por mejores salarios. De esta forma, el alto nivel de compromiso y cercanía ideológica con la doctrina socialista contrarrestó de manera importante todos los posibles problemas que se pueden generar por el diseño de incentivos que describe el autor como potenciales fuentes de ineficiencia y pérdidas de bienestar.</p>
<p>Dentro de las principales características de los Kibutz se pueden hallar el fuerte predominio del trabajo agrícola como principal fuente de trabajo en las comunidades, la propiedad colectiva de los medios de producción y servicios pertenecientes a todos los miembros de las comunidades, salarios igualitarios según el criterio de cada quien da según sus posibilidades/capacidades y recibe de acuerdo a sus necesidades, rotación de los puestos, en particular aquellos que guardan relación con altos puestos directivos (evitando la concentración del poder), y las decisiones importantes de orden político, económico, y social que atañen a las comunidades eran resueltas democráticamente en espacios asamblearios donde cada miembro de la comunidad tenía derecho a voz y voto.</p>
<p>Además, contaban con una red de protección social muy desarrollada, pues el acceso a la salud, educación, la vivienda y las pensiones estaba completamente garantizado manteniendo altos niveles de calidad. En ese sentido, el acceso a las prestaciones sociales no guardaba relación con la capacidad adquisitiva de los individuos, de hecho, no era parte de los bienes transados en el mercado. Un elemento interesante es la estructura de propiedad de las viviendas en los Kibutz. Hasta las grandes reformas que muchos de ellos sufrieron, no existía la propiedad privada sobre la vivienda, pues estos eran bienes cuyo dueño/propietario era la comunidad. Si alguna familia residente de un Kibutz quería migrar, esto implicaba que el hogar en el cual vivían quedaba en manos nuevamente de la comunidad.</p>
<p>Haciendo un uso riguroso de ciertos desarrollos de la teoría microeconómica, particularmente, tópicos de selección adversa, fuga de cerebros (brain drain en inglés), y free-riding, el autor muestra de qué forma estas comunidades son capaces de hacer frente a las tensiones o diseño de incentivos eventualmente perversos o errados en el contexto de un compromiso irrestricto con la igualdad, cooperación y solidaridad entre los miembros participes.</p>
<p>La ausencia de propiedad privada de los medios de producción y de la tierra, y la remuneración igualitaria con independencia de la productividad de los trabajadores entraña una serie de desafíos cruciales en términos de un diseño de incentivos adecuados que posibilite la sostenibilidad económica y técnica de un proyecto de esa naturaleza. La mayor posibilidad de free-riding derivado de poder usufructuar de la producción colectiva sin la necesidad de que individualmente se contribuya a ello, la fuga de cerebros o de aquellos individuos más talentosos-productivos amenaza con reducir el bienestar agregado e individual puesto que podrían encontrar mejores salarios fuera de los kibutz, y también la posibilidad de que migren los individuos “incorrectos” a los kibutz, esto es, aquellos más ineficientes y que pueden buscar aprovecharse de las garantías económicas proporcionadas por el colectivismo de estas comunidades (problema de selección adversa).</p>
<p>En una virtuosa mezcla de análisis económico convencional y ciertos desarrollos empíricos/teóricos de otras ciencias sociales, el autor logra mostrar qué mecanismos permiten sostener tanto tiempo la abundancia y riqueza económica que muestran los Kibutz. Si bien tienen un periodo de declive importante que sigue hasta el día de hoy, acompañado de un conjunto importante de reformas que erosionan el sentido comunitarista que tuvo como base fundante a estas comunidades, tuvieron un largo periodo de estabilidad que es de interés profundizar.</p>
<p>En esta breve reseña, se hará énfasis en los mecanismos que le permiten otorgar sostenibilidad económica, técnica, y social a estas comunidades, así como también esbozar las razones que están detrás de su declive y posteriores reformas estructurales. Cruzado con lo anterior, se destacarán algunos argumentos y reflexiones fundamentales para la formulación de proyectos de sociedad alternativo, y se pondrá hincapié en algunas debilidades argumentativas del libro en cuestión.</p>
<p>A grandes rasgos, la tensión fundamental que atraviesa el argumento central del libro es el esquema de incentivos que supone un grupo o sociedad humana en cuyo diseño económico y social la igualdad casi absoluta entre sus miembros tiene un valor fundamental. De esta manera, el libro muestra de qué forma ciertas propiedades del funcionamiento de los kibutz como, por ejemplo, la propiedad colectiva sobre las viviendas, la tierra (en las comunidades se dedicaban mayoritariamente a la agricultura), los medios de producción, toda clase de bienes pertenecientes a las comunidades, e igualdad salarial con independencia del nivel de productividad de los trabajadores no perjudican la eficiencia que ellas tienen. En ese sentido, de alguna manera el libro intenta mostrar el modo en el cual todas estas restricciones sobre la libertad individual (la casi inexistencia de la propiedad privada, regulaciones coactivas sobre salir de las comunidades, de recibir gente de afuera, entre otros) logra compatibilizarse con el bienestar individual y colectivo, particularmente con niveles de eficiencia y productividad que permitan una abundancia tal que todos tengan buenas condiciones materiales de vida.</p>
<p>En lo sucesivo, se procurará desarrollar las tres principales amenazas a la sostenibilidad económica de las comunidades en virtud de las regulaciones fuertemente comunitaristas de organizar la vida económica y social en sus asentamientos. En consecuencia, en el marco de problemas de selección adversa, tres grandes desafíos y tensiones emergen a la luz del diseño institucional que regula la vida en los Kibutz: En primer lugar, existirían incentivos para que personas más ineficientes, de bajas habilidades, y desempleadas migren hacia los kibutz dado que ahí tienen garantizado ciertas condiciones materiales mínimas con muy buenos estándares de vida. Llevando el argumento al extremo, si hubiera una migración masiva de individuos con estas características, lo cual es esperable teóricamente debido a los incentivos existentes, se vería claramente amenazada una riqueza material alta por los costos que implicaría una nueva composición de las comunidades con alta cantidad de personas con los atributos mencionados.</p>
<p>En segundo lugar, asociado al esquema salarial con el cual operan los kibutz, esto es, que todos ganan lo mismo independiente de su contribución (o, lo que es lo mismo, independiente de su productividad) podría generar fuertes incentivos para las personas más talentosas/productivas a salir de los kibutz en busca de salarios que premien dicho talento. Si ocurriese una fuga masiva (también se le denomina en la literatura brain drain o fuga de cerebros) de las personas más talentosas de los kibutz, el resultado serían comunidades mucho más pobres en promedio debido a que quienes más contribuían a su riqueza dejan de hacerlo.</p>
<p>Tercero, el problema del polizón o free-riding que en el contexto de los kibutz puede ocurrir dada la ostensible posibilidad de beneficiarse de una robusta red de protección social y garantías económicas incondicionadas (que no dependen del esfuerzo y calidad del trabajo de las personas). Así, los efectos que puede tener lo anterior pueden ser significativos en la medida que los costos asociados a personas que usufructúan de los beneficios del sistema colectivista/comunitarista, pero no contribuyen proporcionalmente a él, puede mermar los ingresos de cada una de las comunidades y, con ello, afectar directamente el bienestar material tanto individual como colectivo.</p>
<p>En este contexto, la gran interrogante que surge es de qué forma los kibutz logran prolongadamente una importante estabilidad económica, acompañada de niveles de abundancia y de ingresos muy altos de acuerdo con los datos empíricos al tener un diseño institucional que por su naturaleza pone en riesgo la eficiencia y generación de riqueza al interior de ellos, derivado de los incentivos perversos que se engendran como hemos descrito. De manera muy entretenida, rigurosa, y al mismo tiempo amigable el autor desarrolla los diversos mecanismos con los cuales las comunidades enfrentan las tensiones señaladas, veamos los más importantes a continuación.</p>
<p>En el libro se detallan varios mecanismos mediante los cuales los kibutz son capaces de minimizar las eventuales pérdidas de eficiencia asociadas a los problemas de incentivos descritos anteriormente. Entre ellos, cabe mencionar a la capacidad de fiscalización y sanción social que tenían las personas pertenecientes a estas comunidades gracias a que todos se conocían entre todos (comunidades eran pequeñas), un alto y fuerte compromiso ideológico con el ideario socialista, con mayor fuerza en la población más joven fundadora de estas comunidades, y por último un alto nivel de confianza interpersonal de manera que existían vínculos comunitarios sólidamente instituidos.</p>
<p>De acuerdo con la experiencia de los habitantes de estas comunidades, en general, los individuos evitaban a toda costa acometer en conductas “free-rider” debido a los costos asociados a aparecer como alguien que no se esfuerza en su trabajo. Si los otros miembros se percataban de que alguien flojeaba, le hacían la vida muy difícil a esa persona, desde no dirigirle la palabra hasta hacerlo desertar de la comunidad. Este mecanismo fue central para efectos de preservar el carácter igualitarista y comunitario de los kibutz en el largo plazo, en la medida que fue muy efectiva para evitar pérdidas de eficiencia (derivados de free-riding) a gran escala.</p>
<p>El tercer mecanismo señalado, tiene relación con elementos extraeconómicos, pero sumamente importantes para dotar de estabilidad económica y social a las comunidades. Las relaciones de intercambio no ocurren en un espacio abstracto, sino más bien en un contexto social determinado (Polanyi, 1968) que afecta los resultados económicos (Granovetter, 1985). De esta forma, para el caso particular del kibutz analizado en el libro, suelen existir en las comunidades vínculos interpersonales de mucha confianza y lazos sólidamente establecidos favoreciendo así comportamientos comunitaristas que permiten conservar alta igualdad entre los miembros. Este patrón observado en los kibutz es algo que ha sido confirmado en algunos estudios relacionados, los cuales muestran que los miembros de los kibutz tienen conductas mucho más cooperativas con personas que también pertenecen a kibutz en comparación a la cooperación que muestran frente a otras personas (Ruffle &amp; Sosis, 2006). Incluso, señalan que el nivel de cooperación que tienen con personas que no pertenecen a su comunidad es el mismo que exhiben los ciudadanos de Israel con cualquier otra persona.</p>
<p>Con todo lo anterior, hasta comienzo de la década de los 80’, los kibutz son capaces de generar elevados niveles de riqueza y abundancia para todos los miembros de las comunidades. Incluso, tenían muchos bienes y servicios de lujo que en las otras áreas de Israel no existían. Por ejemplo, la existencia de parques, espacios deportivos comunitarios, televisión, comedores, entre otras cosas que para el nivel de desarrollo de la época eran un lujo, eran parte del patrimonio de las comunidades cuyo uso estaba permitido para todos los miembros. Todo lo anterior, bajo una distribución igualitaria de los ingresos, una planificación centralizada de la economía y una red de protección social que incluía educación, salud y pensiones para todos los miembros con altos estándares de calidad.</p>
<p>Una de las debilidades más significativas del libro dice relación con examinar el impacto que tienen los tres elementos que amenazan la eficiencia de los kibutz en el declive efectivo que ellos tienen desde fines de la década de los 80’. Siguiendo los argumentos esbozados por el autor, pareciera ser que la crisis económica que empiezan a atravesar los kibutz guarda relación con problemas macroeconómicos, particularmente referidos a la disminución de subsidios por parte del Estado Israelí, así como crecientes niveles de deuda. Una de las principales facilidades que el gobierno de Israel (conducido por el partido laborista y, por ende, afín a las ideas socialistas) le otorgó a los Kibutz son prestamos con tasas de interés más bajas que las proporcionadas por los bancos privados sumado a subsidios que le permitían tener un presupuesto más holgado. También, los Kibutz y sus autoridades sabían que en caso de tener problemas presupuestarios iban a tener el apoyo del gobierno, lo cual se acabó con el ascenso de la derecha en el país el año 1977.</p>
<p>Sumado al abandono que sufren de parte del gobierno, una crisis financiera arremete contra los kibutz. Una parte importante del ahorro de las comunidades estaba alojado en bancos israelíes que con la crisis ven drásticamente reducido su valor. Además, muchas de las comunidades habían contratado productos financieros para custodiar sus ahorros frente a la creciente inflación y luego sus propietarios se fueron a Bancarrota. Producto de los elementos anteriores, los kibutz enfrentaron créditos con elevados intereses que no pudieron pagar llegando a una situación insostenible desde el punto de vista económico, político, y social forzando grandes reformas que permitieran enmendar el rumbo de las comunidades. En consecuencia, la conjugación de todos los elementos anteriores tuvo un efecto devastador en el funcionamiento de los kibutz, poniendo en jaque las prácticas y reglas comunitaristas con los que habían operado hasta entonces. En definitiva, el libro resulta ser una contribución importante para efectos de relevar los riesgos intrínsecos asociados a proyectos socialistas/comunitaristas, evaluando críticamente la manera en que estas comunidades se vieron afectadas por estas tensiones, así como también los mecanismos que utilizaron para poder mitigar los efectos económicos negativos derivados de estas tensiones.</p>
<p>Si bien la mayoría de los kibutz han experimentado transformaciones de gran magnitud en lo que refiere a la organización de su economía, siguen prevaleciendo ciertos elementos que son consistentes con el ideario original que les dio origen. Por ejemplo, ciertos servicios como la salud, los jardines, vida cultural, la educación, carreteras, sistema de cuidados siguen siendo de propiedad y gestión comunitaria sin ser alcanzados por la lógica de privatización que sí ha permeado una serie de otros servicios como la lavandería, la electricidad, y la comida a los cuales solo se puede acceder mediante el pago por ellos. A la luz de lo anterior, es posible afirmar que siguen prevaleciendo elementos propiamente socialistas como lo son la cobertura universal (independiente de la capacidad de pago) de ciertos bienes y servicios como los mencionados.</p>
<p>Un aspecto interesante por explorar en el futuro es de qué manera este experimento micro social (pues las comunidades eran pequeñas, con una población significativamente inferior a las que habitan los estado-naciones que conocemos hoy) se asemeja a los grandes proyectos socialistas (también los podemos denominar macrosociales) en términos de los riesgos que estos enfrentaron y el modo en el cual se hicieron cargo de las tensiones descritas. Algunos avances existen al respecto, pero queda fuera del rango temático que aborda el libro que hemos evaluado en esta reseña.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_04.html</guid>
  <pubDate>Wed, 31 May 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/kibbutz.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Chavs. La demonización de la clase obrera</title>
  <dc:creator>Mauricio Encina</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_03.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>A propósito de la conmemoración del Día Internacional de los Trabajadores, conviene abordar la relación actual entre política y mundo laboral. Para estos efectos, la publicación del periodista británico Owen Jones es ilustrativa acerca de la situación actual del obrerismo inglés. Mediante referencias hacia la cultura política de la Inglaterra contemporánea, en las que destaca los miembros de los partidos conservador y laborista, el tratamiento periodístico en diarios y programas de televisión y fenómenos como la violencia en el fútbol y el consumo musical, Jones expone como tesis fundamental que la antigua clase trabajadora inglesa –sobre la que se escribe a inicios del siglo XX – ha derivado en un relato estereotipado acerca de un sector social constituido por los “Chavs”, término peyorativo para referirse a la subcultura de la clase baja y que habla de jóvenes que consumen ropa de marcas deportivas y cadenas llamativas. A este respecto, los trabajadores se han convertido para empresarios, políticos, periodistas, escritores y deportistas en un raro espécimen que nada tiene que ver con el honrado obrero sobre el que se forjó la industrialización y modernización nacional.</p>
<p>Un aspecto fundamental del cambio que ha sufrido la clase baja inglesa y al que la cultura política ha asociado con un conglomerado barbárico y parasitario, son las transformaciones neoliberales de las últimas décadas. Evidenciando la indiferencia actual de los conservadores, quienes se limitan a realizar estrategias electorales populistas para el obrero inglés, el cambio en la clase baja se debe al impacto con que la furia vengadora del Thatcherismo desarticuló las bases sociales y legales del Estado de Bienestar, en las que la destrucción de la industria nacional ha llevado al obrero a encontrar en el sector servicios el único lugar para emplearse. La referencia a Margareth Thatcher como la figura política que realizó las transformaciones más radicales que Inglaterra haya visto en siglos no es casualidad ninguna si buena parte de lo que presenta el autor es contradecir la tesis fundamental del empresario y político conservador. A diferencia de este, Jones defiende la idea de que fueron las élites a fines del xix y principios del xx – no los trabajadores como dice el “Torie” – quienes iniciaron la lucha de clases en el país. Al enfrentarse primero a través de la represión absoluta y luego a golpe de decreto poniendo límites a la reciente organización sindical, inauguraron una forma de hacer política en que la clase obrera nunca estuvo invitada. Se debieron reducir a espacios electorales menores a mediados de siglo –a las casas de la “gente de bien”– pero conforme el asalto neoliberal a buena parte de los Estados europeos se concreta en los años 80, empresarios y políticos conservadores salieron de sus mansiones para proclamar a la sociedad inglesa la importancia del esfuerzo y mérito personal. Curioso es que sus discursos, que han llegado a bocas de primeros ministros y miembros de la realeza, suelen ignorar que son personas que han recibido educación de la mejor calidad y contactos suficientes para mantenerse de por vida en el círculo de la “city”, la clase alta británica.</p>
<p>Pero el problema no se limita a la convicción histórica del conservador por limitar el acceso al poder político de la clase obrera. Parte de su éxito en la Inglaterra de hoy es mérito de su contraparte laborista. Con el realismo visceral que caracteriza al autor, se sostiene que el progresismo ha desechado la política de clases, encontrando comodidad –una comodidad limitada y peligrosa– en la política identitaria. Si los inicios del movimiento obrero estuvieron ligados a los esfuerzos laboristas por abrir espacios en el parlamento, el éxito del thatcherismo en los años 80 les hizo caer en el más puro derrotismo. Expuesto a dos alternativas, recomponer las bases obreras con las que la izquierda británica se consolidó en el siglo xx o beber del multiculturalismo como proyecto político e histórico, el progresismo optó únicamente por la segunda alternativa. De este modo, sus electores pasaron de ser obreros industriales a universitarios de buen origen social y jóvenes profesionales bien remunerados. El problema es que esta clase media progresista ni de cerca protege más a los “Chavs” que la clase alta conservadora. Su desesperado esfuerzo por diferenciarse, a través de la ridiculización del consumo televisivo, futbolístico y musical, sumado a la imagen delincuencial y fascistoide con la que asocian sus actitudes y opciones políticas sugieren que observan, incluso, con más reticencia, miedo y asco que los ricos a los pobres de Inglaterra.</p>
<p>Si han de destacarse observaciones críticas al texto, ellas se inscriben tanto al debate que da entre política e identidad como a la falta de preocupación por cómo la clase media británica sufrió de la política económica y social thatcherista. En torno a lo primero, el autor expone que la opción identitaria del laborismo británico bien puede complementarse con la cuestión de la clase –no son excluyentes-. Sin embargo, el análisis es demasiado superficial, limitándose a unas cuantas páginas siendo que el fenómeno es fundamental respecto de uno de los dos grandes bloques políticos. Sobre lo segundo, si bien Jones presenta estadísticas acerca de una clase media harto más fragilizada que el discurso oficial, no profundiza demasiado en su situación, lo que puede arrojar luces de los problemas comunes que tiene con la clase baja y de un presumible proyecto político común entre estas.</p>
<p>Un libro lleno de convicción polémica en el que el autor cuestiona tanto a extraños como a cercanos, puesto que incluso la denominación “Chavs” la extrae de la frase clasista de un amigo universitario de “izquierdas”. Quisiera terminar destacando que en el se presenta una excelente radiografía cultural y política de la Inglaterra contemporánea como una sociedad rota y degradada hasta sus cimientos, en el que, tras los procesos de ingeniería social y el entreguismo subyacente, la resultante masa inarticulada de trabajadores, marginados sin representación política, se expone al escarnio público por los programas que ve, los deportes que practica, la música que escucha y las opiniones políticas más conservadoras que defiende. Interesante en este día, primero de mayo, en el que muchos en política hablan de trabajadores para sus proyectos, pero a los que habría que preguntar ¿Dónde está el pueblo en todo esto?</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_03.html</guid>
  <pubDate>Mon, 01 May 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/chavs.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
<item>
  <title>Desobedecer</title>
  <dc:creator>Cristóbal Albornoz</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_02.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>Frèderic Gros es un filósofo francés, profesor de la Universidad París XII y en el Institut d’Ètudes Politiques, pero más conocido por haber editado las últimas lecciones de Michel Foucault realizadas en el Collège de France. “Desobedecer” es su segundo libro publicado en español en 2018, siendo posterior a “Andar, una filosofía” publicada en español el 2014. El libro parte con la provocadora frase atribuida a Wilhem Reich en la que señala que no hay que cuestionarnos por qué rebelarnos, sino que por qué no rebelarnos. Con esta provocativa pregunta el autor hace un barrido filosófico de cómo ha sido abordada la idea de la desobediencia, así como su relación con conceptos como la rebelión, transgresión, obediencia, resistencia, sobre-obediencia, o desobediencia civil y cívica.</p>
<p>Este libro permite una aproximación histórico-filosófica del concepto, pero también las formas en que se puede desobedecer, ya que precisamente ese es el verdadero problema. En este sentido, permite introducir al lector en textos tan antiguos como el desconocido (pero fundamental) Discurso de la servidumbre voluntaria escrito en pleno renacimiento por un joven filósofo llamado Étienne de la Boétie (¡escrito a sus 18 años!), el debate en los años 60 ́s acerca del Caso Eichmann descrito por la filósofa Hannah Arendt, y abordando la desobediencia civil de Henry David Thoreau. Asimismo, para enriquecer el debate entrega análisis de obras literarias como el fragmento de la aparición de Cristo en Los hermanos Karamazov, o Antígona de Sófocles.</p>
<p>A través del modo de escritura de Gros, logra mantener al lector dudando o cuestionando la desobediencia misma, llevando el concepto a los límites, donde finalmente nos lleva como lectores a instalar al concepto de desobediencia como una pregunta personal. De esta manera, el libro logra a mi juicio (exitosamente) hacer una reflexión profunda sobre un concepto que es muy utilizado a la ligera en el lenguaje convencional tanto por quienes buscan ejercerla como por quienes se oponen tajantemente a ella. Aunque a mi juicio, el libro puede ser de gran utilidad para todas aquellas mentes que quieren desobedecer, pero no saben cómo. En este libro podrán encontrar varias preguntas para pensar cómo hacerlo.</p>
<p>Si se pudieran identificar algunas críticas al texto, serían dos. En primer lugar, que no es de lectura accesible para todo público, tanto por los temas abordados, como también a las obras a las que hace referencia, que, de no conocerlas de antemano pueden dificultar la lectura como es el caso de algunas ideas de Kant (¿Qué es la ilustración?) Platón (La República) o el propio Henry David Thoreau (La desobediencia civil). Por otro lado, otra problemática por curiosa que parezca es que no entrega respuestas claras, sino que más preguntas, que permiten seguir pensando y adentrarse en esta problemática.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_02.html</guid>
  <pubDate>Wed, 19 Apr 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/desobedecer.webp" medium="image" type="image/webp"/>
</item>
<item>
  <title>La era de la farsa</title>
  <dc:creator>Nicolás Tobar</dc:creator>
  <link>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_01.html</link>
  <description><![CDATA[ 
<p>El profesor Baño nos entrega una lectura muy entretenida e interesante sobre cómo las transformaciones en las condiciones materiales de producción y reproducción de la vida inciden en los cambios culturales y las orientaciones de valor asociados a ella. Desde esta esquina revisará las contradicciones y dilemas que vivimos en la época actual. Durante todo el libro la tesis es bastante simple, y sin querer ser injusto, se resume en el siguiente párrafo.</p>
<p>Desde sus orígenes, el animal humano se agrupa en comunidades familiares donde se centralizan las tareas económicas para suplir las necesidades de la especie. Se cría a los hijos en la familia, se caza, cultiva y distribuye la comida alrededor de la familia, y por supuesto se establece el poder político a partir del “dominus”, es decir, un patriarca o matriarca. Con el desarrollo de los procesos evolutivos del homo sapiens sapiens, se construirán ciudades, lo cual dará inicio al paso de la economía doméstica a la economía política. Es decir, el traspaso de las funciones de reproducción y producción económica de la familia al mercado. Asimismo el poder político será heredado del “dominus” al “imperium”, pues ya no se trata de un jefe de familia, sino de un Estado nacional centralizado, con jerarquías formales que fundamentan el uso del poder. Por supuesto, este es un proceso que se prolonga durante varios siglos, donde entre medio ocurren revoluciones industriosas e industriales que profundizan esta transición. Acerca de las orientaciones de valor, esto atenúa el grado de afección de las relaciones sociales, pasando a ser cada vez más instrumentales. De ahí la provocación de la “farsa”.</p>
<p>A partir de este proceso de largo aliento, el autor, con la agudeza que lo caracteriza, va construyendo los dilemas a los que nos enfrentamos en este siglo XXI. Con los procesos de interconexión global, se comienzan a desarrollar mercados transnacionales que forman un individuo cada vez más especializado, dedicado a una actividad particular, y por lo tanto cada vez más interdependiente del resto de sus congéneres, pero que por su autonomía respecto a la unidad doméstica (la cual pierde cada vez más relevancia en términos económicos - por tanto también relevancia valórica), se entiende a sí mismo como un sujeto autónomo, hecho por sí mismo e hiperindividualizado. Emergen entonces las ideas de ser auténtico, de poder moldear la identidad al antojo personal, y la flexibilidad situacional de la vida ¿Cómo si cada vez somos más impotentes para hacernos cargos individualmente de nuestra supervivencia, nos comprendemos como seres desencarnados y empoderados para llevar las riendas de ella? Llámele usted, la era de la farsa. El dinero manda. Como dice el autor: “El que está fuera del mercado vale callampa”.</p>
<p>Un libro liviano, a veces un poco anticuado, pero tremendamente provocativo y ambicioso. Quisiera destacar el paso demasiado brusco entre la revolución industrial a los tiempos actuales. Da la sensación de que el autor se desentiende de seguir el flujo de las transformaciones económicas-valóricas del siglo XX. Aún así, por sobre todas las cosas, se valora la valentía de desarrollar una teoría de la sociedad que deviene desde el paleolítico hasta la época actual, sin titubear ante los probables ataques de “etnocentrismo” o “determinista-materialista”. Si la sociología quiere ver un bosque en vez de solo árboles por separado, debe triplicar el esfuerzo que hace Rodrigo en este intento.</p>


 ]]></description>
  <category>Comentarios bibliográficos</category>
  <guid>https://revistanemesis.netlify.app/product/comentarios/com_bib_01.html</guid>
  <pubDate>Mon, 03 Apr 2023 04:00:00 GMT</pubDate>
  <media:content url="https://revistanemesis.netlify.app/images/era_de_la_farsa.jpg" medium="image" type="image/jpeg"/>
</item>
</channel>
</rss>
